================================================================================
Question #1 (ID: 154784)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which of the following aspects of Kabaddi is highlighted as a necessity for children's physical development?

Options:
a. Strategic thinking.
b. Team coordination.
c. Muscle symmetry.
d. All of the above.


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #2 (ID: 154792)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which concept from team sports is emphasized as vital for success in both Kabaddi and Football?

Options:
a. Individual talent.
b. Teamwork and communication.
c. Physical strength alone.
d. Strict adherence to rules.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #3 (ID: 154791)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
In terms of game structure, what is shared by both Kabaddi and Cricket as outlined in the chapter?

Options:
a. Both require a ball.
b. Both have a defined number of players.
c. Both involve teams of two.
d. Both are non-contact sports.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #4 (ID: 154790)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is one of the key benefits of participating in sports during childhood according to the chapter?

Options:
a. Increased chances of becoming a professional player.
b. Foundation for lifelong health and fitness.
c. Ability to travel internationally.
d. Recognition in local communities.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #5 (ID: 154789)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which sport's rules are elaborated upon in the chapter to highlight the need for understanding regulations?

Options:
a. Basketball
b. Cricket
c. Hockey
d. Kabaddi


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #6 (ID: 154788)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What role does physical fitness play in a child's development as discussed in the text?

Options:
a. It is secondary to academics.
b. It is essential for overall growth.
c. It is mainly for appearance.
d. It has no relation to mental health.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #7 (ID: 154787)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
How does the chapter suggest children should engage with sports for their holistic development?

Options:
a. They should specialize in one sport.
b. They should participate in various sports.
c. They should avoid competitive sports.
d. They should only watch sports.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #8 (ID: 154786)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is a common factor between basketball and football as per the chapter's description?

Options:
a. Both require a hoop.
b. Both are played on grass.
c. Both emphasize teamwork.
d. Both are played in water.


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #9 (ID: 154785)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
In what way do local games contribute to cultural identity according to the text?

Options:
a. They are less popular than foreign games.
b. They reflect historical traditions and practices.
c. They are often ignored in modern society.
d. They have no impact on culture.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #10 (ID: 154775)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which of the following sports is considered a traditional local game in Bangladesh?

Options:
a. Cricket
b. Kabaddi
c. Football
d. Basketball


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #11 (ID: 154783)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
According to the chapter, what type of sportsmanship is developed through playing football?

Options:
a. Aggression and competition.
b. Self-confidence and cooperation.
c. Independence and isolation.
d. Rivalry and hostility.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #12 (ID: 154782)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which part of football's gameplay is emphasized as crucial for fair play?

Options:
a. The size of the football.
b. The referee's authority.
c. The type of shoes worn.
d. The number of players.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #13 (ID: 154781)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is one of the primary goals of participating in sports during childhood as mentioned in the chapter?

Options:
a. To become a professional athlete.
b. To improve social skills.
c. To maintain physical and mental health.
d. To compete against others.


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #14 (ID: 154780)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
In terms of game rules, how are local and foreign games distinct according to the text?

Options:
a. Local games have more rigid rules.
b. Foreign games are less organized.
c. Local games often lack formal rules.
d. There are no distinctions in rules.


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #15 (ID: 154779)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Why are international sports events like the Asian Games important for local games like Kabaddi?

Options:
a. They provide more exposure and recognition.
b. They diminish the importance of local games.
c. They are irrelevant to local playing styles.
d. They increase local players' earnings.


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #16 (ID: 154778)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which aspect of Cricket is emphasized in the chapter regarding the players?

Options:
a. The importance of teamwork.
b. The significance of individual skills.
c. The role of the umpire.
d. The history of the game.


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #17 (ID: 154777)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
How does the field size differ between Kabaddi and Football?

Options:
a. Kabaddi has a larger field than Football.
b. Football has a larger field than Kabaddi.
c. Both have the same field size.
d. Kabaddi's field size is variable.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #18 (ID: 154776)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: শারীরিক শিক্ষা ও স্বাস্থ্য | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the significance of playing sports according to the chapter?

Options:
a. It helps in building a competitive nature.
b. It promotes physical and mental health.
c. It provides entertainment only.
d. It is mainly for winning trophies.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

