================================================================================
Question #1 (ID: 294599)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জব্বার মিয়া গৃহহীন। তাই তাকে শায়েস্তাগঞ্জ উপজেলার একটি সরকারি প্রকল্পের খাস জমিতে বাসগৃহ প্রদান করা হয়েছে। এটি সরকার কর্তৃক গৃহীত কোন প্রকল্প ?

Options:
ক. ক্ষুদ্র তহবিল প্রকল্প
খ. সকলের জন্য গৃহনির্মাণ প্রকল্প
গ. আশ্রয়ন প্রকল্প
ঘ. একটি বাড়ি একটি খামার প্রকল্প


Correct Answer: C.আশ্রয়ন প্রকল্প

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #2 (ID: 294589)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটি সরকারি সমাজ উন্নয়ন সংস্থা?

Options:
ক. RSS
খ. ব্র্যাক
গ. UNDP
ঘ. ইউনিসেফ


Correct Answer: A.RSS

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #3 (ID: 294590)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শহর সমাজসেবা গৃহীত হয় কোন সালে?

Options:
ক. ১৯৪৭
খ. ১৯৫৪
গ. ১৯৭৪
ঘ. ১৯৮১


Correct Answer: B.১৯৫৪

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #4 (ID: 294591)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জাতীয় মানবাধিকার কমিশন কত সালে প্রতিষ্ঠিত হয়?

Options:
ক. ২০০৪ সালে
খ. ২০০৬ সালে
গ. ২০০৭ সালে
ঘ. ২০০৮ সালে


Correct Answer: D.২০০৮ সালে

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #5 (ID: 294592)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ঢাকা প্রজেক্ট প্রথম কত সালে চালু করা হয়?

Options:
ক. ১৯৫২ সালে
খ. ১৯৫৪ সালে
গ. ১৯৫৭ সালে
ঘ. ১৯৫৮ সালে


Correct Answer: B.১৯৫৪ সালে

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #6 (ID: 294593)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে শহর সমাজসেবা কর্মসূচি প্রথম কোথায় শুরু হয়?

Options:
ক. কায়েতটুলি
খ. কোনাবাড়ি
গ. গোপীবাগ
ঘ. মোহাম্মদপুর


Correct Answer: A.কায়েতটুলি

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #7 (ID: 294594)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কত সালে দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা অধিদপ্তর প্রতিষ্ঠিত হয়?

Options:
ক. ২০০৪ সালে
খ. ২০০৯ সালে
গ. ২০১১ সালে
ঘ. ২০১২ সালে


Correct Answer: D.২০১২ সালে

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #8 (ID: 294595)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জাতীয় কিশোর উন্নয়ন প্রতিষ্ঠান কোথায় অবস্থিত ?

Options:
ক. সেগুনবাগিচা
খ. কায়েতটুলি
গ. কোনাবাড়ি
ঘ. টঙ্গি


Correct Answer: D.টঙ্গি

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #9 (ID: 294596)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কিশোর আদালত বিচারকার্য পরিচালনা করে

i. সম্পূর্ণ ঘরোয়া পরিবেশে

ii. অভিভাবকদের উপস্থিতিতে

iii. সাংবাদিকদের উপস্থিতিতে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #10 (ID: 294597)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

আমুড়িয়া একটি দরিদ্র গ্রাম। এ গ্রামের বেকার শিক্ষিত যুবকদের আর্থসামাজিক উন্নয়নের জন্য সরকারিভাবে প্রশিক্ষণ দিয়ে তাদের দক্ষতা অর্জনে সহায়ক ভূমিকা পালন করছে।

অনুচ্ছেদে বাংলাদেশ সরকারের কোন কার্যক্রমের চিত্র ফুটে উঠেছে?

Options:
ক. দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা কর্মসূচি
খ. শহর সমাজসেবা
গ. গ্রামীণ সমাজসেবা
ঘ. কিশোর উন্নয়নমূলক কার্যক্রম


Correct Answer: C.গ্রামীণ সমাজসেবা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #11 (ID: 294598)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

আমুড়িয়া একটি দরিদ্র গ্রাম। এ গ্রামের বেকার শিক্ষিত যুবকদের আর্থসামাজিক উন্নয়নের জন্য সরকারিভাবে প্রশিক্ষণ দিয়ে তাদের দক্ষতা অর্জনে সহায়ক ভূমিকা পালন করছে।

উক্ত কার্যক্রমের উদ্দেশ্য সম্পর্কে প্রযোজ্য তথ্য হলো-

i. গ্রামীণ দরিদ্র মানুষের জীবনযাত্রার মান উন্নয়ন

ii. গ্রামীণ জনগণের মধ্যে জীবনযাত্রার মান উন্নয়ন

iii. গ্রামীণ জনগণকে উচ্চ শিক্ষায় শিক্ষিত করে গড়ে তোলা

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #12 (ID: 294588)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
RSS কত সালে চালু হয়?

Options:
ক. ১৯৫৪
খ. ১৯৫৫
গ. ১৯৭৪
ঘ. ১৯৮৬


Correct Answer: C.১৯৭৪

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #13 (ID: 294600)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে সর্বপ্রথম সমাজকর্মের বাস্তব প্রয়োগ ঘটে কোন পরীক্ষামূলক কার্যক্রমের মাধ্যমে?

Options:
ক. ঢাকা প্রজেক্ট
খ. ভি-এইড
গ. হাসপাতাল সমাজসেবা
ঘ. কারিগরি সহায়তা কর্মসূচি


Correct Answer: A.ঢাকা প্রজেক্ট

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #14 (ID: 294601)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
USS-এর পূর্ণরূপ কোনটি ?

Options:
ক. Urban Social Service
খ. Urbanc Social Service
গ. Urban Sociely Service
ঘ. Urbane Societyh Servico


Correct Answer: A.Urban Social Service

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #15 (ID: 294602)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কোন কাজটি গ্রামীণ সমাজসেবা কার্যক্রমের অন্তর্ভুক্ত?

i. দল গঠন

ii. বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ

iii. ঋণদান কার্যক্রম

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #16 (ID: 294603)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সাড়াদান বলতে বোঝায়—

i. নিরাপদ স্থানে অপসারণ

ii. তল্লাশি ও উদ্ধার

iii. ক্ষয়ক্ষতির পরিমাণ নিরূপণ

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i, ii ও iii
খ. i ও ii
গ. ii ও iii
ঘ. i ও iii


Correct Answer: A.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #17 (ID: 294604)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

X একটি আদালত। এখানে অত্যন্ত ঘরোয়া পরিবেশে অপরাধীদের সংশোধনের চেষ্টা করা হয়। এ আদালতে বাদী, বিবাদী, আইনজীবী ও শাস্তির ব্যবস্থা নেই ।

উদ্দীপকে কোন আদালতের কথা বলা হয়েছে?

Options:
ক. প্রথম শ্রেণির ম্যাজিস্ট্রেটের আদালত
খ. ফৌজদারি আদালত
গ. সাধারণ আদালত
ঘ. কিশোর আদালত


Correct Answer: D.কিশোর আদালত

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #18 (ID: 294605)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

X একটি আদালত। এখানে অত্যন্ত ঘরোয়া পরিবেশে অপরাধীদের সংশোধনের চেষ্টা করা হয়। এ আদালতে বাদী, বিবাদী, আইনজীবী ও শাস্তির ব্যবস্থা নেই ।

উক্ত আদালতে অপরাধীদের যা করা হয়—

i. সংশোধনের চেষ্টা

ii. সমন্বয়

iii. পুনর্বাসন

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও iii
খ. i ও ii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #19 (ID: 294606)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে কত সালে কিশোর উন্নয়ন কেন্দ্র প্রতিষ্ঠিত হয়?

Options:
ক. ১৯৭৭
খ. ১৯৭৮
গ. ১৯৭৯
ঘ. ১৯৮০


Correct Answer: B.১৯৭৮

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #20 (ID: 294607)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জাতীয় মানবাধিকার কমিশনের কার্যক্রমে সমাজকর্মীর ভূমিকা —

i. অভিযোগ গ্রহণকারী

ii. মধ্যস্থতাকারী

iii. সুপারিশ প্রণয়নকারী

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #21 (ID: 294568)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2015 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে সরকারি সমাজসেবা বলতে বোঝায় -

Options:
ক. সমাজসেবা অধিদপ্তর কর্তৃক পরিচালিত কর্মসূচি
খ. জাতীয় সমাজকল্যাণ পরিষদ কর্তৃক পরিচালিত কর্মসূচি
গ. জাতীয় প্রতিবন্ধী উন্নয়ন ফাউন্ডেশন কর্তৃক পরিচালিত কর্মসূচি
ঘ. শেখ জায়েদ বিন সুলতান আল নাহিয়ান ট্রাস্ট কর্তৃক পরিচালিত কর্মসূচি


Correct Answer: A.সমাজসেবা অধিদপ্তর কর্তৃক পরিচালিত কর্মসূচি

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #22 (ID: 294569)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2015 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
পুলিশ রহিম সাহেবের ১২ বছর বয়সী ছেলেকে বিশেষ প্রতিষ্ঠানে পাঠানোর পরামর্শ দেন। কারণ—

i. অপরাধপ্রবণ শিশুদের সংশোধনের লক্ষ্যে এটি প্রতিষ্ঠিত

ii. কঠোর শাস্তি এবং নিয়মানুবর্তিতার বিধান আছে

iii. আধুনিক ও বৈজ্ঞানিক উপায়ে কিশোরদের সংশোধনের ব্যবস্থা আছে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: B.i ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #23 (ID: 294570)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2015 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা হলো-

i. দুর্যোগের আগে প্রতিরোধমূলক কার্যক্রম

ii. দুর্যোগের সময় প্রতিরোধমূলক কার্যক্রম

iii. দুর্যোগের পরবর্তী সময়ে উন্নয়নমূলক কার্যক্রম

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #24 (ID: 294571)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2015 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের অনুচ্ছেদটি পড় এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

হাবীব গ্রামীণ সমাজসেবার একজন উন্নয়ন কর্মী। তিনি লক্ষ করলেন, তার কর্ম এলাকায় নতুন বসত বৃদ্ধি পাচ্ছে। ফলে কৃষি জমি কমে যাচ্ছে এবং বন উজাড় হয়ে যাচ্ছে। তাছাড়া অধিকাংশ বসতভিটার আশপাশে খালি জায়গা পড়ে আছে। এলাকায় কোনো পুরনো গাছ নেই। তার এ পর্যবেক্ষণের ওপর ভিত্তি করে কিছু কর্মসূচি ও প্রয়োজনীয় পদক্ষেপ নিলে ধীরে ধীরে এ সমস্যা কিছুটা কমতে থাকে।

হাবিবের পর্যবেক্ষণের ওপর ভিত্তি করে গ্রামীণ সমাজসেবা নিচের কোন কার্যক্রম গ্রহণ করে ?

Options:
ক. সামাজিক বনায়ন ও বিশুদ্ধ পানি সরবরাহ
খ. প্রাথমিক পরিচর্যা ও বৃক্ষ রোপণ
গ. সামাজিক বনায়ন এবং বাড়ির আঙিনায় সবজি চাষ
ঘ. পারিবারিক সঞ্চয় বৃদ্ধি ও পুষ্টি সচেতনতা


Correct Answer: C.সামাজিক বনায়ন এবং বাড়ির আঙিনায় সবজি চাষ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #25 (ID: 294572)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2015 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের অনুচ্ছেদটি পড় এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

হাবীব গ্রামীণ সমাজসেবার একজন উন্নয়ন কর্মী। তিনি লক্ষ করলেন, তার কর্ম এলাকায় নতুন বসত বৃদ্ধি পাচ্ছে। ফলে কৃষি জমি কমে যাচ্ছে এবং বন উজাড় হয়ে যাচ্ছে। তাছাড়া অধিকাংশ বসতভিটার আশপাশে খালি জায়গা পড়ে আছে। এলাকায় কোনো পুরনো গাছ নেই। তার এ পর্যবেক্ষণের ওপর ভিত্তি করে কিছু কর্মসূচি ও প্রয়োজনীয় পদক্ষেপ নিলে ধীরে ধীরে এ সমস্যা কিছুটা কমতে থাকে।

উক্ত কার্যক্রম বাস্তবায়নে হাবিব যে ভূমিকা পালন করেছেন, তা হলো-

Options:
ক. উদ্বুদ্ধকরণ এবং সচেতনতা সৃষ্টিকারীর ভূমিকা
খ. গ্রামের লোকদের ভয় দেখিয়ে কর্মসূচিতে অংশগ্রহণ করানোর ভূমিকা
গ. দলনেতার ভূমিকা
ঘ. সাধারণ মানুষের ভূমিকা


Correct Answer: A.উদ্বুদ্ধকরণ এবং সচেতনতা সৃষ্টিকারীর ভূমিকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #26 (ID: 294584)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
RSS কত সালে চালু হয়?

Options:
ক. ১৯৫৪
খ. ১৯৫৫
গ. ১৯৭৪
ঘ. ১৯৮৬


Correct Answer: C.১৯৭৪

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #27 (ID: 294585)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
গ্রামীণ সমাজসেবা কার্যক্রম কত সালে শুরু হয়?

Options:
ক. ১৯৫৪
খ. ১৯৭৪
গ. ১৯৮৫
ঘ. ১৯৯০


Correct Answer: B.১৯৭৪

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #28 (ID: 294586)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2022, 2015 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
UCDP-এর পূর্ণরূপ কী ?

Options:
ক. Urban Community Development Project
খ. Urban Christianity Development Project
গ. Urban Community Development Programme
ঘ. Urban Community District Project


Correct Answer: A.Urban Community Development Project

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #29 (ID: 294587)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
গ্রামীণ সমাজসেবা কার্যক্রমের উল্লেখযোগ্য দিক হলো-

i. লক্ষ্যভুক্ত পরিবারের সদস্যদের দক্ষতার উন্নয়ন

ii. বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ কার্যক্রম

iii. অনধিক পাঁচ হাজার টাকা সুদমুক্ত ঋণ প্রদান

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #30 (ID: 629023)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে সমাজকর্মের পেশাগত বাস্তব অনুশীলন প্রথম কোন পরীক্ষামূলক কার্যক্রমের মাধ্যমে পরিলক্ষিত হয়?

Options:
ক. ঢাকা প্রজেক্ট
খ. ভি-এইড
গ. হাসপাতাল সমাজসেবা
ঘ. গ্রাম উন্নয়ন প্রকল্প


Correct Answer: ক

Solution:
ক. ঢাকা প্রজেক্ট

Explanation:
ঢাকা প্রজেক্টকে সাধারণত বাংলাদেশে সমাজকর্মের প্রথম পরীক্ষামূলক বাস্তব প্রয়োগ হিসেবে পরিচিত করা হয়। এটি সমাজকল্যাণ কার্যক্রম ও সম্প্রদায়ভিত্তিক সেবা প্রদানে নতুন ধারণা ও পদ্ধতি প্রয়োগ করেছিল এবং সমাজকর্ম পেশার স্থানীয় বাস্তবায়ন ও প্রশিক্ষণের ভিত্তি তৈরি করেছিল। অন্য বিকল্পগুলো (যেমন ভি-এইড, হাসপাতাল সমাজসেবা, গ্রাম উন্নয়ন প্রকল্প) পরবর্তীতে বিভিন্ন আকারে পরিচালিত হয় এবং ঢাকা প্রজেক্টের মতো প্রারম্ভিক পরীক্ষামূলক অনুশীলন হিসেবে প্রথমটি ছিল না।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #31 (ID: 629010)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কত সালে দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা অধিদপ্তরকে আইনগতভাবে প্রতিষ্ঠিত করা হয়?

Options:
ক. ২০০৪ সালে
খ. ২০০৯ সালে
গ. ২০১১ সালে
ঘ. ২০১২ সালে


Correct Answer: ঘ

Solution:
দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা অধিদপ্তরকে সরকারিভাবে ২০১২ সালে প্রতিষ্ঠিত করা হয়। তাই সঠিক উত্তর ২০১২ সাল, অর্থাৎ ঘ।

Explanation:
সরকার ২০১২ সালে দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা কার্যক্রম সমন্বয় ও ত্রাণ-সহায়তার দায়িত্বায়ক একটি স্বতন্ত্র প্রতিষ্ঠান হিসেবে দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা অধিদপ্তরকে আইনগত স্বীকৃতি প্রদান করে। সরকারি ঘোষণা ও কার্যক্রম শুরু হওয়ার বছর হিসেবে ২০১২ কে প্রতিষ্ঠাবর্ষ হিসেবে গ্রহণ করা হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #32 (ID: 629002)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটি সরাসরি সরকার কর্তৃক পরিচালিত সমাজকল্যাণ সংস্থা?

Options:
ক. সমাজকল্যাণ অধিদফতর
খ. ব্র্যাক
গ. ইউনিসেফ
ঘ. গ্রামীণ ব্যাংক


Correct Answer: ক

Solution:
সমাজকল্যাণ অধিদফতর হচ্ছে বাংলাদেশ সরকারের অধীনে পরিচালিত সরকারি সংস্থা, অন্যগুলো সরকারি প্রতিষ্ঠান নয়।

Explanation:
সমাজকল্যাণ অধিদফতর সরকারি প্রতিষ্ঠান হিসেবে সামাজিক সেবা এবং কল্যাণ কার্যক্রম সরকারিভাবে বাস্তবায়ন করে। ব্র্যাক একটি বৃহৎ দেশী এনজিও, ইউনিসেফ একটি আন্তর্জাতিক সংস্থা (জাতিসংঘের বিশেষায়িত সংস্থা) এবং গ্রামীণ ব্যাংক একটি স্বাধীন মাইক্রোফাইন্যান্স প্রতিষ্ঠান/ব্যাংক, তাই সঠিক সরকারি সংস্থা হলো সমাজকল্যাণ অধিদফতর (ক)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #33 (ID: 628998)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শহর সমাজসেবা কার্যক্রম সরকারিভাবে প্রবর্তিত হয় কোন সালে?

Options:
ক. ১৯৫০
খ. ১৯৬৫
গ. ১৯৭২
ঘ. ১৯৮৫


Correct Answer: খ

Solution:
১৯৬৫ সালে সরকার শহরাঞ্চলে সামাজিক সেবা প্রদানের জন্য একটি সার্বজনীন নীতি ও কার্যক্রম প্রবর্তন করে। তাই সঠিক উত্তর হচ্ছে ১৯৬৫ (খ)।

Explanation:
উত্তরের ব্যাখ্যা: স্বাধীনতার পর নগরায়ন বৃদ্ধি পাওয়ার সাথে সাথে শহরজীবীদের সামাজিক সেবা নিশ্চিত করার দাবি বৃদ্ধি পায়। সরকার ১৯৬০-এর দশকে এই চাহিদা মেটাতে নীতিগত উদ্যোগ নিয়ে ১৯৬৫ সালে শহর সমাজসেবা কার্যক্রম সরকারিভাবে প্রবর্তন করে। অন্যান্য বিকল্পগুলি (১৯৫০, ১৯৭২, ১৯৮৫) বা প্রারম্ভিক বা পরে সময়কাল নির্দেশ করে এবং প্রদত্ত ঐতিহাসিক প্রেক্ষাপট অনুযায়ী সঠিক নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #34 (ID: 628993)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান কোন সালে জন্মগ্রহণ করেন?

Options:
ক. ১৯১৮
খ. ১৯২০
গ. ১৯২৫
ঘ. ১৯৩০


Correct Answer: খ

Solution:
বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান ১৭ মার্চ ১৯২০ সালে জন্মগ্রহণ করেন। সুতরাং সঠিক উত্তর হচ্ছে ১৯২০, অর্থাৎ বিকল্প খ।

Explanation:
শেখ মুজিবুর রহমান বাংলাদেশের জাতির পিতা; তাঁর জন্মতারিখ হল ১৭ মার্চ ১৯২০ এবং জন্মস্থান ছিল টুঙ্গিপাড়া, গোপালগঞ্জ। তাই জন্মবছর ১৯২০ (খ) সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #35 (ID: 628989)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কিশোর আদালতে বিচার চলাকালীন নিন্মলিখিত কোনগুলো প্রযোজ্য?

i. বিচারগোপনীয়ভাবে পরিচালিত হয়

ii. কিশোরের অভিভাবক ও আইনজীবী উপস্থিত থাকতে পারে

iii. বিচারক কার্যত সাংবাদিকদের স্বাধীন রিপোর্টিংয়ের অনুমতি দেয়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
i ও ii সঠিক; iii ভুল।

Explanation:
কিশোর আদালতের বিচার সাধারণত গোপনীয়ভাবে করা হয় যাতে কিশোরের আত্মসম্মান ও পুনর্বাসন রক্ষিত থাকে (i)। বিচারক, কিশোরের অভিভাবক এবং আইনজীবীর উপস্থিতি প্রয়োজনীয় বা অনুমোদিত থাকে যাতে কিশোরের পক্ষে যথাযথ প্রতিরক্ষা ও সমর্থন নিশ্চিত করা যায় (ii)। তবে সাংবাদিকদের স্বাধীনভাবে প্রবেশ ও প্রকাশে সাধারণত বিধিনিষেধ থাকে বা বিশেষ অনুমতি প্রয়োজন—অতএব iii সঠিক নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #36 (ID: 628991)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশ কৃষি বিশ্ববিদ্যালয় (বিএইউ) কত সালে প্রতিষ্ঠিত হয়?

Options:
ক. ১৯৫৫
খ. ১৯৬১
গ. ১৯৭১
ঘ. ১৯৮৫


Correct Answer: খ

Solution:
খ: ১৯৬১

Explanation:
বাংলাদেশ কৃষি বিশ্ববিদ্যালয় (BAU) বাংলাদেশের প্রথম কৃষি বিশ্ববিদ্যালয় হিসেবে ১৯৬১ সালে ময়মনসিংহে প্রতিষ্ঠিত হয়। এটি কৃষি শিক্ষাদান, গবেষণা ও সম্প্রসারণ কার্যক্রমে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা রেখেছে। তাই সঠিক উত্তর ১৯৬১ (খ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #37 (ID: 628985)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

রামপুর একটি প্রত্যন্ত গ্রাম। সেখানে কাজের অভাবে থাকা তরুণদেরকে সরকারিভাবে হাতে-কলমে কারিগরি প্রশিক্ষণ, ক্ষুদ্রঋণ ও আত্মকর্মসংস্থানের সুযোগ দেয়া হচ্ছে, যাতে তাদের আর্থসামাজিক অবস্থার উন্নতি হয়।

অনুচ্ছেদে বাংলাদেশ সরকারের কোন কার্যক্রমের চিত্র ফুটে উঠেছে?

Options:
ক. দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা কর্মসূচি
খ. শহর সমাজসেবা
গ. গ্রামীণ সমাজসেবা
ঘ. কিশোর উন্নয়নমূলক কার্যক্রম


Correct Answer: গ

Solution:
গ্রামীণ সমাজসেবা।

Explanation:
প্রশ্নে বর্ণিত উদ্যোগটি গ্রামীণ এলাকার বেকার যুবকদেরকে দক্ষতা প্রশিক্ষণ, ক্ষুদ্রঋণ ও আত্মকর্মসংস্থানের সুযোগ দেয়ার বিষয়ে—এটি সরাসরি গ্রামীণ সমাজসেবার কার্যক্রমের বিবরণ। দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা দুর্যোগ মোকাবেলা সংক্রান্ত, শহর সমাজসেবা শহুরে সম্প্রদায়কেন্দ্রিক এবং কিশোর উন্নয়নমূলক কার্যক্রম তরুণদের নৈতিক/শিক্ষাগত উন্নয়ন সম্পর্কিত; তাই উপযুক্ত উত্তর হলো গ্রামীণ সমাজসেবা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #38 (ID: 628986)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশ শিশু একাডেমি কোথায় অবস্থিত ?

Options:
ক. সেগুনবাগিচা
খ. কায়েতটুলি
গ. শের-ই-বাংলা নগর
ঘ. তেজগাঁও


Correct Answer: গ

Solution:
গ. শের-ই-বাংলা নগর

Explanation:
বাংলাদেশ শিশু একাডেমির সদর দফতর শের-ই-বাংলা নগর, ঢাকা তে অবস্থিত। এটি জাতীয় শিশু সংক্রান্ত কার্যক্রম পরিচালনা করে এবং ঢাকার শের-ই-বাংলা নগর এলাকায় მათი প্রতিষ্ঠানের ভবন রয়েছে।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #39 (ID: 628972)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মমতাজ নদীভাঙনে নিজের ঘর ও বসতজমি হারিয়েছেন। পরে উপজেলা প্রশাসন তাকে সরকারি খাস জমিতে একটি বাড়ি প্রদান করেছে। এটি দেশের কোন সরকারি উদ্যোগের উদাহরণ?

Options:
ক. ক্ষুদ্র তহবিল প্রকল্প
খ. সকলের জন্য গৃহনির্মাণ প্রকল্প
গ. আশ্রয়ন প্রকল্প
ঘ. একটি বাড়ি একটি খামার প্রকল্প


Correct Answer: গ

Solution:
আশ্রয়ন প্রকল্প। সরকার সাধারণত বসবাসহীন বা গৃহহীন মানুষের জন্য খাস জমিতে অথবা দরিদ্রদের পুনর্বাসনের আওতায় বাড়ি ও আবাসন দিয়ে থাকে; এ ধরনের উদ্যোগকে 'আশ্রয়ন প্রকল্প' বলা হয়।

Explanation:
প্রশ্নে উল্লেখিত ব্যক্তি নদীভাঙনে গৃহহীন হয়ে সরকারি খাস জমিতে বাড়ি পেয়েছেন—এটি সরাসরি গৃহহীন বা পরিবেশগতভাবে ক্ষতিগ্রস্ত মানুষদের আবাসন প্রদানের উদাহরণ। 'ক্ষুদ্র তহবিল প্রকল্প' সাধারণত ক্ষুদ্রঋণ বা আর্থিক সহায়তার জন্য, 'সকলের জন্য গৃহনির্মাণ প্রকল্প' একটি বিস্তৃত নীতিগত ধারণা হলেও প্রশ্নে খাস জমিতে সরাসরি পুনর্বাসন দেয়া হয়েছে যা সাধারণভাবে 'আশ্রয়ন প্রকল্প' হিসেবে চিহ্নিত হয়। 'একটি বাড়ি একটি খামার প্রকল্প' কৃষি-উন্নয়ন সংক্রান্ত এবং এখানে প্রযোজ্য নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #40 (ID: 628973)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে 'শহর সমাজসেবা' পাইলট প্রকল্প প্রথম কোন এলাকায় চালু করা হয়?

Options:
ক/a/ا. কায়েতটুলি
খ/b/ب. ধানমণ্ডি
গ/c/ج. শাহবাগ
ঘ/d/ث. লালবাগ


Correct Answer: ক/a/ا

Solution:
কায়েতটুলি। শহর সমাজসেবার পাইলট প্রোগ্রাম প্রথম কায়েতটুলির মতো নগর এলাকায় প্রয়োগ করা হয়েছিল।

Explanation:
শহর সমাজসেবা উদ্যোগের লক্ষ্য ছিল নগর দরিদ্র ও বস্তিবাসীদের সামাজিক সেবা পৌঁছে দেয়া। এই পাইলট কার্যক্রমটি প্রথম কায়েতটুলিতে চালু করা হয়েছিল, তাই সঠিক উত্তর কায়েতটুলি।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #41 (ID: 628974)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
UDP-এর পূর্ণরূপ কী ?

Options:
ক. Urban Development Programme
খ. Urban Development Project
গ. Urban District Programme
ঘ. Urban Development Plan


Correct Answer: ক

Solution:
UDP-এর পূর্ণরূপ হল Urban Development Programme।

Explanation:
সাধারণভাবে UDP অর্থাৎ 'UDP' নামক সংক্ষেপটি কোনো নগর উন্নয়নমূলক কার্যক্রম বা কর্মসূচির ক্ষেত্রে 'Urban Development Programme' বোঝাতে ব্যবহার করা হয়। বিকল্পখ 'Project' হলে সংক্ষেপটি সাধারণত UDp বা UDP না হয়ে অন্যভাবে নির্ধারণ করা হতে পারে; বিকল্পগ ও ঘ যথাক্রমে ভিন্ন ধারণা নির্দেশ করে (জেলার কর্মসূচি বা পরিকল্পনা), তাই সঠিক উত্তর হলো 'Urban Development Programme'।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #42 (ID: 628966)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
চট্টগ্রাম প্রজেক্ট প্রথম কত সালে চালু করা হয়?

Options:
ক. ১৯৬২ সালে
খ. ১৯৬৪ সালে
গ. ১৯৬৬ সালে
ঘ. ১৯৬৮ সালে


Correct Answer: খ

Solution:
চট্টগ্রাম প্রজেক্ট আনুষ্ঠানিকভাবে ১৯৬৪ সালে চালু করা হয়।

Explanation:
প্রকল্পটি পরিকল্পনা ও প্রস্তুতি পর্যায় শেষে ১৯৬৪ সালে সরকারি অনুমোদনের মাধ্যমে আনুষ্ঠানিকভাবে চালু করা হয়। তাই প্রদত্ত বিকল্পগুলোর মধ্যে সঠিক উত্তর ১৯৬৪ (খ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #43 (ID: 628970)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
গ্রামীণ সমাজসেবা প্রকল্পের সাধারণ কার্যক্রমগুলোর মধ্যে কোনগুলো অন্তর্ভুক্ত?

i. মাতৃ ও শিশুস্বাস্থ্য সেবা প্রদান

ii. পানিসেচ ব্যবস্থা নির্মাণ ও বড় পরিসরের অবকাঠামো উন্নয়ন

iii. ক্ষুদ্রঋণ ও আত্ম-উদ্যোগে সহায়তা প্রদান

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: খ

Solution:
সঠিক উত্তর: খ (i ও iii)। গ্রামীণ সমাজসেবা প্রকল্পগুলোর মধ্যে সাধারণত মাতৃ ও শিশুস্বাস্থ্য সেবা প্রদান এবং ক্ষুদ্রঋণ/আত্ম-উদ্যোগে সহায়তা অন্তর্ভুক্ত থাকে। বড় মাপের পানিসেচ নেটওয়ার্ক বা বড় অবকাঠামো নির্মাণ সাধারণত কৃষি উন্নয়ন বা অবকাঠামো প্রকল্পের আওতায় পড়ে, সরাসরি সমাজসেবা কার্যক্রমের প্রধান অংশ নয়।

Explanation:
গ্রামীণ সমাজসেবা মূলত সামাজিক নিরাপত্তা, স্বাস্থ্যসেবা, ক্ষুদ্রঋণ ও প্রশিক্ষণের মতো উদ্যোগের মাধ্যমে দরিদ্র ও সংবিধানহীন পরিবারগুলোর জীবনমান উন্নয়নে কাজ করে। অতএব i (মাতৃ ও শিশুস্বাস্থ্য সেবা) এবং iii (ক্ষুদ্রঋণ ও আত্ম-উদ্যোগে সহায়তা) প্রকল্পের স্বাভাবিক উপাদান। ii (বড় পরিসরের পানিসেচ ও অবকাঠামো নির্মাণ) সাধারণত সমাজসেবা কার্যক্রমের সীমার বাইরে থেকে পৃথক কৃষি/ইনফ্রাস্ট্রাকচার প্রকল্পে করা হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #44 (ID: 628969)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

বাতাইল গ্রামে সরকার একটি প্রকল্প চালু করেছে যেখানে গ্রামীণ বেকার যুবকদের কারিগরি ও উদ্যোক্তা প্রশিক্ষণ দেওয়া হচ্ছে যাতে তারা ক্ষুদ্র এবং মাঝারি উদ্যোগ শুরু করতে পারে এবং নিজেরাই কর্মসংস্থান সৃষ্টি করতে পারে।

উক্ত কার্যক্রমের উদ্দেশ্য সম্পর্কে প্রযোজ্য তথ্য হলো-

i. গ্রামীণ বেকার যুবকদের উদ্যোক্তা হিসেবে গড়ে তোলা

ii. গ্রামীণ দরিদ্র মানুষের আয় বৃদ্ধি ও জীবনযাত্রার মান উন্নয়ন

iii. প্রশিক্ষণার্থীদের সরাসরি সরকারি চাকরি নিশ্চয়তা প্রদান

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
তথ্য অনুযায়ী প্রকল্পটি কারিগরি ও উদ্যোক্তা প্রশিক্ষণের মাধ্যমে যুবকদের স্বনিয়োগ/উদ্যোগ শুরু করার জন্য সহায়তা করছে। তাই (i) প্রযোজ্য। এর ফলে আয় বাড়বে এবং জীবনমান উন্নত হবে, তাই (ii) ও প্রযোজ্য। তবে প্রকল্পটি সরাসরি সরকারি চাকরির নিশ্চয়তা দেয় না; এটি দক্ষতা বৃদ্ধি ও স্বনিয়োগ নিশ্চিত করার লক্ষ্য রাখে, ফলে (iii) প্রযোজ্য নয়। তাই সঠিক উত্তর: i ও ii।

Explanation:
সরকারিভাবে প্রদত্ত প্রশিক্ষণ সাধারণত কর্মদক্ষতা ও উদ্যোক্তা সক্ষমতা বৃদ্ধির ওপর কেন্দ্রীভূত থাকে, যা ব্যক্তিদের নিজ উদ্যোগে কর্মসংস্থান সৃষ্টিতে বা আয় বৃদ্ধিতে সহায়ক। সরকারি প্রশিক্ষণ-প্রকল্প থেকে সরাসরি সরকারি চাকরির নিশ্চয়তা দেয়া হলে তা ভিন্ন লক্ষ্য/নীতি অনুসরণ করবে। তাই (i) ও (ii) প্রযোজ্য, (iii) নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #45 (ID: 628968)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

X একটি কমিউনিটি কনসেনসাস সেন্টার। এখানে অপরাধীদের বিরুদ্ধে মামলা বা কঠোর শাস্তির বদলে সমাজভিত্তিক সমাধান, পারস্পরিক মীমাংসা ও দক্ষতা উন্নয়নের মাধ্যমে তাদের সমাজে পুনরায় প্রবেশ করানো হয়। এখানে কোর্ট, আইনজীবী বা কারাগারের ব্যবস্থাপনা নেই।

উক্ত কেন্দ্রে অপরাধীদের যা করা হয়—

i. পারস্পরিক মীমাংসা

ii. দক্ষতা উন্নয়ন ও পুনর্বাসন

iii. শাস্তি আরোপ

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
উক্ত কেন্দ্রটি মামলা-মোকাদ্দমা বা কঠোর শাস্তির পরিবর্তে মীমাংসা ও পুনর্বাসনের ওপর কাজ করে। তাই i ও ii সঠিক এবং iii সঠিক নয়।

Explanation:
বর্ণনায় স্পষ্ট যে কেন্দ্রটি সমাজভিত্তিক সমাধান ও দক্ষতা উন্নয়নের মাধ্যমে অপরাধীদের পুনর্বাসন করে এবং কোর্ট বা শাস্তির ব্যবস্থা নেই। তাই 'পারস্পরিক মীমাংসা' (i) ও 'দক্ষতা উন্নয়ন ও পুনর্বাসন' (ii) ঘটে; কিন্তু 'শাস্তি আরোপ' (iii) হয় না। তাই ক (i ও ii) সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #46 (ID: 628967)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
গ্রামীণ ব্যাংক কবে প্রতিষ্ঠিত হয়?

Options:
ক. ১৯৭৪
খ. ১৯৭৬
গ. ১৯৮৩
ঘ. ১৯৯০


Correct Answer: গ

Solution:
গ্রামীণ ব্যাংক আনুষ্ঠানিকভাবে ১৯৮৩ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়।

Explanation:
মুহাম্মদ ইউনূস ১৯৭৬ সালে মাইক্রোফাইন্যান্স/মাইক্রোক্রেডিট কার্যক্রম শুরু করেছিলেন, কিন্তু প্রতিষ্ঠান হিসেবে গ্রামীণ ব্যাংক কর্তৃপক্ষিকভাবে ১৯৮৩ সালে গঠিত হয়। তাই ব্যাংকের প্রতিষ্ঠার সঠিক সাল ১৯৮৩।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #47 (ID: 628965)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নীচের অনুচ্ছেদটি পড় এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

রশিদ গ্রামীণ পরিবেশ সংরক্ষণে কাজ করেন। তিনি লক্ষ্য করলেন, গ্রামের মানুষরা প্লাস্টিক ও আবর্জনা নদীতে ফেলে দিচ্ছে ফলে পানির দূষণ বেড়ে যাচ্ছে এবং রোগ দেখা দিচ্ছে। রশিদ কয়েকটি সচেতনতামূলক কর্মশালা, পরিচ্ছন্নতা অভিযান ও প্লাস্টিক ব্যবহারের ক্ষতিকারক প্রভাব সম্পর্কে জনমত তৈরি করেন। কয়েক মাসে ধীরে ধীরে পরিস্থিতি কিছুটা উন্নতি করে। রশিদের এই কার্যক্রমে তিনি যে ভূমিকা পালন করেছেন, তা হলো-

Options:
ক. উদ্বুদ্ধকরণ এবং সচেতনতা সৃষ্টিকারীর ভূমিকা
খ. সরকারি আইনপ্রয়োগকারীর ভূমিকা
গ. আর্থিক সহায়ক বা অনুদান প্রদায়কের ভূমিকা
ঘ. প্রযুক্তিগত পরামর্শদাতার ভূমিকা


Correct Answer: ক

Solution:
রশিদ সচেতনতামূলক কর্মশালা ও পরিচ্ছন্নতা অভিযান চালিয়ে জনমনে প্লাস্টিক ও আবর্জনার ক্ষতিকর প্রভাব সম্পর্কে জ্ঞাণ ও অনুপ্রেরণা সৃষ্টি করেছেন। এ ধরণের কাজ হলো উদ্বুদ্ধকরণ ও সচেতনতাজনক কার্যক্রম।

Explanation:
উদ্বুদ্ধকরণ বা সচেতনতা সৃষ্টিকারী ভূমিকা তখনই বলা হয় যখন কোনো ব্যক্তি বা কর্মী জনসমাবেশ, কর্মশালা বা প্রচারণার মাধ্যমে মানুষের মনোভাব ও আচরণ পরিবর্তনে কাজ করেন। এখানে রশিদ আইন প্রয়োগ বা অর্থবছরী সহযোগিতা বা প্রযুক্তি দেননি, তিনি মানুষকে সচেতন করে কর্মসূচি পরিচালনা করেছেন; তাই সঠিক উত্তরটি 'উদ্বুদ্ধকরণ এবং সচেতনতা সৃষ্টিকারীর ভূমিকা'।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #48 (ID: 628961)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোন কাজগুলো গ্রামীণ উন্নয়ন ও সমাজসেবা কর্মকাণ্ডের মধ্যে পড়ে?

i. গণজাগরণ ও সচেতনতামূলক কর্মসূচি

ii. স্থানীয় যোগাযোগব্যবস্থা (ছোট রাস্তা/সেতু) নির্মাণ ও সংস্কার

iii. মাইক্রোক্রেডিট/ক্ষুদ্রঋণ প্রদান

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ঘ

Solution:
ঘ. i, ii ও iii

Explanation:
গ্রামীণ উন্নয়ন এবং সমাজসেবা কার্যক্রম সাধারণত জনগণকে সচেতন করা এবং সক্ষম করা (গণজাগরণ), স্থানীয় অবকাঠামো উন্নয়ন যেমন ছোট রাস্তা ও সেতু নির্মাণ/সংস্কার করে যোগাযোগ ও অর্থনৈতিক কার্যক্রম সহজ করা এবং গৃহস্থালি ও ক্ষুদ্রউদ্যোক্তা সমর্থনে মাইক্রোক্রেডিট বা ক্ষুদ্রঋণ প্রদানের মাধ্যমে আয়-উৎপাদন বাড়ানোর কাজগুলো অন্তর্ভুক্ত করে। তাই প্রদত্ত তিনটি কাজই গ্রামীণ উন্নয়ন/সমাজসেবার অংশ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #49 (ID: 628962)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের অনুচ্ছেদটি পড় এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

রিনা গ্রামীণ উন্নয়ন সংস্থায় কাজ করেন। সম্প্রতি তিনি লক্ষ্য করেছেন যে গ্রামের আশেপাশে নতুন ঘর বাড়ি বাড়ছে, ফলশ্রুতিতে চাষের জমি সংকুচিত হচ্ছে এবং পুরনো গাছগুলো কাটা পড়ছে। সেই সঙ্গে অনেক বাড়ির অযত্নে পড়ে থাকা খালি কোণা আছে যেখানে কেউ কিছু লাগায় না। রিনা এই পরিস্থিতি দেখে কিছু কার্যক্রম গ্রহণ করলে ধীরে ধীরে সমস্যা কমে আসবে এমন পরিকল্পনা নেন।

রিনার পর্যবেক্ষণের ওপর ভিত্তি করে গ্রামীণ উন্নয়ন সংস্থা নিচের কোন কার্যক্রমটি গ্রহণ করবে?

Options:
ক. গ্রামে বিশুদ্ধ পানীয় জল সরবরাহ ও নিকাশী ব্যবস্থা করা
খ. গ্রামীন স্বাস্থ্যকেন্দ্র স্থাপন ও টিকাদান অভিযান চালানো
গ. সামাজিক বনায়ন, স্থানীয় গাছচারা গার্ডেন ও বাড়ির আঙিনায় সবজি বাগান গড়া
ঘ. নারী উদ্যোক্তা প্রশিক্ষণ এবং পরিবারের সঞ্চয় গঠন


Correct Answer: গ

Solution:
রিনা যে সমস্যাগুলো দেখেছে — জমি সংকুচিত হওয়া, পুরনো গাছ কমে যাওয়া এবং বাড়ির খালি কোণ — তার সমাধান হলো সামাজিক বনায়ন ও খালি স্থানগুলোকে ব্যবহার করে বাড়ির আঙিনায় সবজি বাগান বা স্থানীয় গাছ লাগানো। তাই সঠিক উত্তর গ।

Explanation:
প্রশ্নে উল্লেখিত সমস্যা (বন উজাড়, গাছের অভাব, বাড়ির খালি জায়গা) সরাসরি গাছ লাগানো এবং আঙিনায় সবজি চাষের মাধ্যমে মোকাবিলা করা যায়। সামাজিক বনায়ন ও কমিউনিটি নর্সারি গড়ে তোলা পরিবেশ পুনরুজ্জীবিত করে, মাটি দুর্বলতা কমায়, জৈববৈচিত্র্য বাড়ায় এবং বাড়ির আঙিনায় সবজি চাষ পরিবারের পুষ্টি ও খাদ্যঅভ্যন্তরীণতা বাড়ায়। অন্য বিকল্পগুলো (পানি সরবরাহ, স্বাস্থ্যকেন্দ্র, নারী উদ্যোক্তা) গুরুত্বপূর্ণ হলেও সেগুলো উল্লিখিত সমস্যার সরাসরি সমাধান নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #50 (ID: 628960)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

Y একটি বিশেষ ধরনের আদালত যেখানে অপরাধীকে শাস্তি দেওয়ার চেয়ে তার পুনর্বাসন, শিক্ষা ও সামাজিক পুনরায় সম্পৃক্তিকরণ অপরিণ্ত্যান্ত গুরুত্ব পায়। এখানে প্রথাগত মামলার কঠোর প্রক্রিয়া, আইনজীবীর প্রতিযোগিতা ও কঠোর শাস্তিমূলক ব্যবস্থা সীমিত রাখা হয়। এই উদ্দীপকে কোন ধরনের আদালতের কথা বলা হয়েছে?

Options:
ক. প্রথম শ্রেণির ম্যাজিস্ট্রেটের আদালত
খ. ফৌজদারি আদালত
গ. পারিবারিক আদালত
ঘ. কিশোর আদালত


Correct Answer: ঘ

Solution:
উদ্দীপকে এমন একটি আদালতের বর্ণনা দেওয়া হয়েছে যেখানে অপরাধীর শাস্তি নয় বরং তার পুনর্বাসন ও শিক্ষা-প্রশিক্ষণের ওপর জোর চলে এবং আনুষ্ঠানিক পদ্ধতি সীমিত থাকে। এটি কিশোর বা শিশু আদালতের বৈশিষ্ট্য। তাই সঠিক উত্তর — ঘ।

Explanation:
কিশোর (শিশু) আদালতগুলি কিশোর অপরাধীদের জন্য বিশেষভাবে গঠিত হয়; এখানে লক্ষ্য থাকে সংশোধন ও পুনর্বাসন, সরল ও সহানুভূতিশীল ব্যবস্থাপনা প্রয়োগ করা এবং প্রায়ই মামলাটি কঠোর ফৌজদারি পদ্ধতির চেয়েও ভিন্নভাবে পরিচালিত হয়। অন্য অপশনগুলো (ম্যাজিস্ট্রেট আদালত, ফৌজদারি আদালত, পারিবারিক আদালত) মূলত বিচার ও শাস্তি বা পারিবারিক বিরোধ নিষ্পত্তির জন্য এবং কিশোরদের পুনর্বাসনের উপর বিশেষভাবে কেন্দ্রীভূত নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #51 (ID: 628957)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে টেলিভিশন সম্প্রচার কত সালে চালু হয়?

Options:
ক. ১৯৫৪
খ. ১৯৬৪
গ. ১৯৭১
ঘ. ১৯৭৫


Correct Answer: খ

Solution:
ঢাকায় টেলিভিশনের প্রথম সম্প্রচার (পাকিস্তান টেলিভিশন, পরে বাংলাদেশ টেলিভিশন) শুরু হয় ১৯৬৪ সালের ২৫ ডিসেম্বর থেকে, তাই সঠিক উত্তর ১৯৬৪।

Explanation:
পাকিস্তান টেলিভিশন কেন্দ্রটি ঢাকায় ১৯৬৪ সালে চালু হয় এবং ১৯৭১ সালে বাংলাদেশের স্বাধীনতার পর এটির নামকরণ ও কার্যক্রম বাংলাদেশ টেলিভিশন (BTV) হিসেবে চালু হয়। তাই প্রাথমিক সম্প্রচার বছরের হিসেবে ১৯৬৪ সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #52 (ID: 628956)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জরুরি ত্রাণ কার্যক্রম বলতে বোঝায়—

i. আহতদের প্রাথমিক চিকিৎসা ও জরুরি স্বাস্থ্যসেবা

ii. ত্রাণ সামগ্রী ও খাদ্য বিতরণ

iii. দীর্ঘমেয়াদি পুনর্বাসন ও পুনর্গঠন

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i, ii ও iii
খ. i ও ii
গ. ii ও iii
ঘ. i ও iii


Correct Answer: খ

Solution:
সাধারণভাবে জরুরি ত্রাণ কার্যক্রমের উদ্দেশ্য হলো অবিলম্বে জীবন রক্ষা ও মৌলিক চাহিদা নিশ্চিত করা—যেমন আহতদের প্রাথমিক চিকিৎসা (i) এবং ত্রাণ/খাদ্য বিতরণ (ii)। দীর্ঘমেয়াদি পুনর্বাসন ও পুনর্গঠন (iii) হলো পুনরুদ্ধার/পুনর্বাসন পর্যায়ের কাজ এবং তা তৎক্ষণাত জরুরি ত্রাণের অংশ নয়। অতএব সঠিক উত্তর: i ও ii।

Explanation:
জরুরি ত্রাণ (emergency relief) সাধারণত সংক্ষিপ্ত-মেয়াদী, তাত্ক্ষণিক সেবা প্রদান করে—জীবন রক্ষা, স্বল্পমেয়াদী খাদ্য ও খাদ্যত্ত্ব, আশ্রয়, দুর্যোগকালে চিকিৎসা। দীর্ঘমেয়াদি পুনর্বাসন ও পুনর্গঠন প্রক্রিয়া বেশিরভাগ ক্ষেত্রে পুনরুদ্ধার ও নির্মাণ পর্যায়ে ঘটে এবং জরুরি ত্রাণ কার্যক্রমের সাথে সরাসরি সীমাবদ্ধ নয়। তাই শুধুমাত্র (i) এবং (ii) জরুরি ত্রাণ কার্যক্রমের অন্তর্ভুক্ত।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #53 (ID: 628953)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
দুর্যোগ ব্যবস্থাপনার প্রধান কার্যকলাপগুলোর মধ্যে কোনগুলো অন্তর্ভুক্ত?

i. ঝুঁকি মূল্যায়ন ও প্রস্তুতি (Preparedness ও Mitigation)
ii. জরুরি প্রতিক্রিয়া ও উদ্ধার (Response ও Relief)
iii. প্রতিটি স্থায়ী স্থানীয় উন্নয়ন প্রকল্প
iv. পুনরুদ্ধার ও পুনর্বাসন (Recovery & Reconstruction)

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iv
গ. i, ii ও iv
ঘ. i, ii, iii ও iv


Correct Answer: গ

Solution:
দুর্যোগ ব্যবস্থাপনার মূল উপাদানগুলো হলো ঝুঁকি হ্রাস/প্রতিরোধ ও প্রস্তুতি (i), জরুরি প্রতিক্রিয়া ও উদ্ধার (ii), এবং দুর্যোগ পরবর্তী পুনরুদ্ধার ও পুনর্বাসন (iv)। iii‑তে উল্লিখিত 'প্রতিটি স্থায়ী স্থানীয় উন্নয়ন প্রকল্প' সাধারণ উন্নয়ন কর্মকাণ্ডকে নির্দেশ করে, যা সরাসরি দুর্যোগ ব্যবস্থাপনার মৌলিক ধাপে ধরা হয় না। তাই সঠিক উত্তর: i, ii ও iv (গ)।

Explanation:
দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা একটি চক্রগত প্রক্রিয়া যেটিতে প্রধানত প্রস্তুতি/ঝুঁকি হ্রাস, জরুরি প্রতিক্রিয়া ও পরে পুনরুদ্ধার ও পুনর্বাসন অন্তর্ভুক্ত থাকে। স্থানীয় উন্নয়ন প্রকল্পগুলো কখনো কখনো দুর্যোগ ঝুঁকি হ্রাসে অবদান রাখতে পারে, কিন্তু সেগুলোকে সাধারণত দুর্যোগ ব্যবস্থাপনার মৌলিক কার্যকলাপ হিসেবে গণ্য করা হয় না। অতএব i, ii ও iv সঠিক এবং iii অপ্রাসঙ্গিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #54 (ID: 628955)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জাতীয় মানবাধিকার সংস্থার কাজকর্মে সমাজকর্মীর সম্ভাব্য ভূমিকা —

i. ক্ষেত্র পরিদর্শন ও পর্যবেক্ষণ করা

ii. ভুক্তভোগীদের জন্য জনসচেতনতা সৃষ্টি করা

iii. অনুসন্ধান তথ্য ও সাক্ষ্য প্রদান করে সহায়তা করা

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ঘ

Solution:
সমাজকর্মীরা ক্ষেত্র পরিদর্শন ও পর্যবেক্ষণ, জনসচেতনতা বৃদ্ধিসহ ভুক্তভোগীদের জন্য তথ্য ও সাক্ষ্য প্রদানের মাধ্যমে অনুসন্ধানে সহায়তা করতে পারে; তাই i, ii ও iii—তিনিই কাজগুলো সংশ্লিষ্ট।

Explanation:
জাতীয় মানবাধিকার সংস্থা সাধারণত অভিযোগ যাচাই, স্থানীয় পরিস্থিতি পর্যবেক্ষণ, নির্যাতন বা মানবাধিকারের লঙ্ঘনের বিষয়ে অনুসন্ধান ও সুপারিশ করে। সমাজকর্মীরা সরাসরি মাঠে গিয়ে পরিস্থিতি পর্যবেক্ষণ (i) করতে পারে, সাধারণ জনগণের মধ্যে সচেতনতা বৃদ্ধির কর্মসূচি চালিয়ে (ii) মানবাধিকার লঙ্ঘন প্রতিরোধে অবদান রাখে এবং ভুক্তভোগীদের সঙ্গে কাজ করে প্রয়োজনীয় তথ্য, সাক্ষ্য বা মনস্তাত্ত্বিক সহায়তা প্রদান করে (iii)। তাই উপরের তিনটি ভূমিকা সমাজকর্মীর প্রাসঙ্গিক ও বাস্তবসম্মত কার্যকলাপ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #55 (ID: 628950)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
UNICEF-এর পূর্ণরূপ কোনটি ?

Options:
ক. United Nations International Children's Emergency Fund
খ. United Nations Interational Childrens Emergency Fund
গ. Universal Nations International Children's Emergency Fund
ঘ. United National International Children's Emergency Fund


Correct Answer: ক

Solution:
UNICEF-এর পূর্ণরূপ হলো United Nations International Children's Emergency Fund।

Explanation:
প্রাথমিকভাবে ১৯৪৬ সালে এই সংস্থাটি 'United Nations International Children's Emergency Fund' নামে প্রতিষ্ঠিত হয় (সংক্ষেপে UNICEF)। পরে ১৯৫৩ সালে নাম পরিবর্তন করে 'United Nations Children's Fund' করা হয়, কিন্তু পুরনো সংক্ষিপ্তনাম UNICEF বজায় রাখা হয়। খ, গ, ঘ অপশনগুলোতে বানান বা শব্দের ভুল আছে, তাই ক সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #56 (ID: 628946)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে সরকারি সামাজিক সেবা কার্যক্রম বাস্তবায়নের প্রধান দায়িত্বপ্রাপ্ত সংস্থা কোনটি?

Options:
ক. সমাজসেবা অধিদপ্তর
খ. জাতীয় সমাজকল্যাণ পরিষদ
গ. পরিবার কল্যাণ বিভাগ
ঘ. যুব উন্নয়ন অধিদপ্তর


Correct Answer: ক

Solution:
সরকারি সামাজিক সেবা (social welfare) সংক্রান্ত কর্মসূচি বাস্তবায়নের জন্য বাংলাদেশের প্রধান কার্যনির্বাহী সংস্থা হচ্ছে সমাজসেবা অধিদপ্তর, যা সামাজিক কল্যাণ কার্যক্রম পরিচালনা করে।

Explanation:
সমাজসেবা অধিদপ্তর (Department of Social Services) হলো মন্ত্রণালয়ভিত্তিক কর্তৃপক্ষ যা সুবিধাবঞ্চিত, প্রবীণ, অসহায় ও প্রতিবন্ধীদের জন্য সরকারি সমাজসেবা প্রকল্প এবং সহায়তা প্রোগ্রাম বাস্তবায়ন করে। অন্যান্য перечисিত প্রতিষ্ঠানগুলো নীতিগত বা অন্যান্য ক্ষেত্রে ভূমিকা রাখতে পারে (যেমন জাতীয় পরামর্শকতা বা অন্যান্য বিভাগের কার্যক্রম) কিন্তু বাস্তবায়নের প্রধান দায়িত্ব সমাজসেবা অধিদপ্তরের ওপরই থাকে।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #57 (ID: 628941)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
পুলিশ সন্দেহভাজন ১৪ বছর বয়সী কিশোরীকে কিশোর সংশোধনাগারে বা পর্যবেক্ষণ কেন্দ্রে পাঠানোর পরামর্শ দেন। কারণ—

i. কিশোরদের ক্ষেত্রে আলাদা আইনানুগ বিধান ও রক্ষাব্যবস্থা প্রযোজ্য

ii. ওই প্রতিষ্ঠানে দণ্ডমূলক কঠোর শাস্তি ও কারাদণ্ড প্রদান করা হয়

iii. সেখানে শিক্ষা, সামাজিক ও মনস্তাত্ত্বিক সহায়তা দিয়ে পুনর্বাসন করা হয়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: খ

Solution:
i সত্য: কিশোরদের জন্য আলাদা বিধান ও সুরক্ষা প্রযোজ্য—এগুলো অপর্যাপ্ত পরিণতি ও বিশেষ রক্ষণাবেক্ষণের লক্ষ্য রাখে। ii মিথ্য: কিশোর সংশোধনাগার সাধারণত দণ্ডপ্রশাসনের জন্য নয়, বরং পুনর্বাসনের জন্য। iii সত্য: এসব প্রতিষ্ঠানে শিক্ষা, মনোবৈজ্ঞানিক পরামর্শ ও সামাজিক সহায়তা প্রদান করা হয়। সুতরাং সঠিক সমন্বয় হলো i ও iii।

Explanation:
কিশোর সংক্রান্ত ব্যবস্থা মূলত পুনর্বাসন ও সংশোধন-কেন্দ্রিক; আইনও কিশোর অপরাধীকে বয়স্ক অপরাধীর মতো শাস্তি দেওয়ার পরিবর্তে রক্ষণাবেক্ষণ, শিক্ষা এবং মানসিক/সামাজিক সহায়তার ওপর জোর দেয়। তাই ii (কঠোর শাস্তি ও কারাদণ্ড) সাধারণত প্রযোজ্য নয়, এবং i ও iii যৌথভাবে সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #58 (ID: 628938)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
তথ্য কমিশন (Information Commission) বাংলাদেশে কত সালে গঠিত হয়?

Options:
ক. ২০০৬ সালে
খ. ২০০৯ সালে
গ. ২০১১ সালে
ঘ. ২০১৩ সালে


Correct Answer: খ

Solution:
বাংলাদেশে তথ্য পাওয়া সংক্রান্ত আইনের (Right to Information Act) পরিপ্রেক্ষিতে তথ্য কমিশন গঠিত হয়। ওই আইনটি ২০০৯ সালে কার্যকর হওয়ার সাথে সাথে তথ্য কমিশনও প্রতিষ্ঠিত হয়।

Explanation:
২০০৯ সালে 'তথ্য অধিকার আইন' প্রণীত ও কার্যকর করার মাধ্যমে বাংলাদেশে তথ্য অধিকার বাস্তবায়নের জন্য স্বাধীন তথ্য কমিশন গঠিত করা হয়। তাই সঠিক উত্তর হচ্ছে ২০০৯।

Sub-Questions:

