================================================================================
Question #1 (ID: 235820)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2009-2010 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Select the phrase which is most nearly opposite to the capitalised word in meaning: RETALIATE

Options:
A. stand still
B. turn the other cheek
C. improve relations with
D. entertain the views of


Correct Answer: B.turn the other cheek

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #2 (ID: 235795)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
"Niche" means --------------------.

Options:
A. surface
B. centre
C. edge
D. hollow


Correct Answer: D.hollow

Solution:
"Niche" এর আক্ষরিক অর্থ ছোট কুঠুরি বা গর্ত (hollow).

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #3 (ID: 235794)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Contaminate' means -------------.

Options:
A. purify
B. pollute
C. corruption
D. think


Correct Answer: B.pollute

Solution:
Contaminate অর্থ দূষিত করা (pollute)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #4 (ID: 235793)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which pair of words is synonymous ?

Options:
A. waste, trash
B. reduce, rubbish
C. recycle, destroy
D. conserve, consume


Correct Answer: A.waste, trash

Solution:
Waste (অব্যবহৃত বা পরিত্যক্ত), trash (আবর্জনা)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #5 (ID: 235792)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'stubborn' is ----------------------.

Options:
A. agreeable
B. obstinate
C. difficult
D. irritable


Correct Answer: A.agreeable

Solution:
Stubborn অর্থ অনড়, জেদি।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #6 (ID: 235791)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'blasphemous' is -------------------------.

Options:
A. irreverent
B. respectful
C. rigid
D. frivolous


Correct Answer: B.respectful

Solution:
Blasphemous অর্থ ধর্মনিন্দা, ধর্মের বিরুদ্ধে কটূক্তি।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #7 (ID: 235790)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The anotonym of 'dormant' is ----------------.

Options:
A. latnt
B. active
C. sluggish
D. torpid


Correct Answer: B.active

Solution:
Dormant অর্থ সুপ্ত এবং active অর্থ জাগ্রত।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #8 (ID: 235789)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word "amenable" means -----------------.

Options:
A. moveable
B. durable
C. agreeable
D. answerable


Correct Answer: C.agreeable

Solution:
Amenable অর্থ নমনীয়।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #9 (ID: 235788)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Synonym of 'paradox' is ------------------.

Options:
A. exaggeration
B. hyperbole
C. contradiction
D. invective
E. poetic device


Correct Answer: C.contradiction

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #10 (ID: 235787)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Antonym of 'dogma' is -----------.

Options:
A. doctrine
B. principle
C. tenet
D. unbelief
E. rule


Correct Answer: D.unbelief

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #11 (ID: 235786)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which do you think is the nearest in meaning to 'proviso' ?

Options:
A. sanction
B. subsititute
C. directive
D. supply
E. stipulation


Correct Answer: E.stipulation

Solution:
চুক্তিতে অন্তর্ভূক্ত কোনো একটি শর্তকে Proviso বলে।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #12 (ID: 235785)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Antonym of 'tedious' is -----------------------.

Options:
A. boring
B. monotonous
C. refreshing
D. dull


Correct Answer: D.dull

Solution:
Tedious অর্থ কান্তিকর (boring, monotonous, tiresome, wearisome etc.)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #13 (ID: 235784)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'off-spring' means-

Options:
A. Twins
B. Children
C. Strength
D. Winter
E. Fountain


Correct Answer: B.Children

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #14 (ID: 235783)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym for 'delicious' is -----------------.

Options:
A. appetizing
B. scrumptious
C. dainty
D. displeasing
E. toothsome


Correct Answer: D.displeasing

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #15 (ID: 235782)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'assail' is ------------------------.

Options:
A. attack
B. befriend
C. prevail
D. fly


Correct Answer: B.befriend

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #16 (ID: 235781)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of 'commemorate' is -----------------------.

Options:
A. overlook
B. memorize
C. observe
D. assert


Correct Answer: C.observe

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #17 (ID: 235780)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the mis-matched pair.

Options:
A. immune, protected
B. nervous, disturbed
C. neurotic, stable
D. net, mesh


Correct Answer: C.neurotic, stable

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #18 (ID: 235779)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of "migrant" is ----------------------.

Options:
A. expatriate
B. gypsy
C. native
D. nomad


Correct Answer: C.native

Solution:
Migrant অর্থ বিদেশি বা অন্য দেশের। এর বিপরীত দেশীয় (native)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #19 (ID: 235778)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
"The experiment has been a resounding success." Here "resounding" means.

Options:
A. moderate
B. somewhat
C. huge
D. quick


Correct Answer: C.huge

Solution:
Resounding এর অর্থ হচ্ছে ব্যাপক বা সাড়া জাগানো।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #20 (ID: 235777)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
"Illuminate" means -----------.

Options:
A. deviant
B. brighten
C. illegal
D. deceptive


Correct Answer: B.brighten

Solution:
IIIuminate এর অর্থ আলোকিত বা উদ্ভাসিত করা অর্থাৎ brighten।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #21 (ID: 235776)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
An antonym of 'efficacy' is -------------------.

Options:
A. Uselessness
B. representation
C. reproduction
D. efficiency


Correct Answer: A.Uselessness

Solution:
Efficacy শব্দটির অর্থ হচ্ছে কার্যকারিতা (effectiveness) সুতরাং এর বিপরীত হবে uselessness।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #22 (ID: 235775)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which of the following is a positive attribute ?

Options:
A. haughty
B. conceited
C. irritable
D. unassuming


Correct Answer: D.unassuming

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #23 (ID: 235774)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym for 'Nepotism' is ---------------.

Options:
A. Terrorism
B. Disposition
C. Neatness
D. Favouritism


Correct Answer: D.Favouritism

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #24 (ID: 235773)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the pair which is out of place.

Options:
A. ambiguty/clarity
B. humane/kind
C. colossa/tiny
D. worsen/improve


Correct Answer: B.humane/kind

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #25 (ID: 235772)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
When you think someone is "introspective", you think s/he is -----------------.

Options:
A. selfish
B. thoughtful
C. rude
D. reserved


Correct Answer: B.thoughtful

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #26 (ID: 235771)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What does the word "commonplace" mean ?

Options:
A. A common place
B. Cheap
C. Ubiqutous
D. Ordinary


Correct Answer: D.Ordinary

Solution:
Commonplace অর্থ সাদামাটা, গতানুগতিক অর্থাৎ ordinary।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #27 (ID: 235770)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of "central" is -------------.

Options:
A. essential
B. fundamental
C. peripheral
D. centripetal


Correct Answer: C.peripheral

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #28 (ID: 235769)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Said opted for a peripatetic existence which saw him travel all over the world. Here "peripatetic" means-

Options:
A. settled
B. unfortunate
C. unsettled
D. exciting


Correct Answer: C.unsettled

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #29 (ID: 235768)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word "fabricate" is nearest in meaning to ---------------.

Options:
A. manufacture
B. demolish
C. refresh
D. arrange


Correct Answer: A.manufacture

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #30 (ID: 235767)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word "apparent" means --------------------.

Options:
A. uncertain
B. confusing
C. obvious
D. surprising


Correct Answer: C.obvious

Solution:
Apparent অর্থ স্পষ্টত (obvious)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #31 (ID: 235766)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Perfect

Options:
A. Spotless
B. Immaculate
C. Sheer
D. Superb
E. flawed


Correct Answer: E.flawed

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #32 (ID: 235765)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Perilous

Options:
A. Risky
B. Greedy
C. Curative
D. Secure
E. Dire


Correct Answer: D.Secure

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #33 (ID: 235764)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Arduous

Options:
A. Hazardous
B. Difficult
C. Different
D. Pleasurable
E. Tedious


Correct Answer: B.Difficult

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #34 (ID: 235763)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Degrading

Options:
A. Damning
B. Lowering
C. Corrupting
D. Minimizing
E. Maximizing


Correct Answer: B.Lowering

Solution:
Degrading অর্থ হচ্ছে ক্রমহ্রাসমান (lowering)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #35 (ID: 235762)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'Brittle' means -------------.

Options:
A. Stong
B. Wiry
C. Enduring
D. Resistant
E. Fragile


Correct Answer: E.Fragile

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #36 (ID: 235761)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The bank charges an exorbiant rate of interest.

Options:
A. moderate
B. excessive
C. fair
D. increasing


Correct Answer: B.excessive

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #37 (ID: 235760)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
It was an indiscreet action on their part.

Options:
A. unfair
B. secret
C. imprudent
D. hasty


Correct Answer: C.imprudent

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #38 (ID: 235759)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
15-years-old Anurudh Ganesan has invented a portable refrigeration system that enables doctors to transport vaccines safely and effectively. A synonym of the underlined word is.

Options:
A. mobile
B. molecular
C. potential
D. mortal


Correct Answer: A.mobile

Solution:
Portable means managable, movable (mobile), easily useable etc.

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #39 (ID: 235758)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
An antonym of 'precursor' is ------------------.

Options:
A. pioneer
B. predecessor
C. forerunner
D. successor


Correct Answer: D.successor

Solution:
Precursor-এর antonym successor যার অর্থ উত্তরাধিকারী।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #40 (ID: 235757)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which of the following words best replace 'Revealed' in the sentence: Studies have revealed that infections are associated with cacers.

Options:
A. found
B. warned
C. emphasized
D. told


Correct Answer: A.found

Solution:
Revealed মানে প্রকাশ করেছিল, যার সঠিক synonym হবে found।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #41 (ID: 235756)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'vegetarian' refers to ------------------.

Options:
A. plants
B. animals
C. mammals
D. carnivores


Correct Answer: A.plants

Solution:
Vegetarian অর্থ নিরামিষভোজী।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #42 (ID: 235755)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Find a synonym for the word 'vigorous' from the options given below:

Options:
A. important and necessary
B. shaping and quivering
C. strong and energetic
D. harmful and dangerous


Correct Answer: C.strong and energetic

Solution:
Vigorous অর্থ সবল যার synonym হতে পারে strong and energetic।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #43 (ID: 235754)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
A 'dirge' is a song to be sung at ------------------.

Options:
A. weddings
B. reunions
C. funerals
D. temples


Correct Answer: C.funerals

Solution:
Dirge হচ্ছে এক ধরনের sad songs যেগুলো মৃত মানুষের funeral (শেষকৃত্য) অনুষ্ঠানে গাওয়া হয়।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #44 (ID: 235753)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'flout' is ----------------.

Options:
A. disregard
B. approve
C. break
D. change


Correct Answer: B.approve

Solution:
Flout অর্থ তাচ্ছিল্য করা। approve (অনুমোদন করা)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #45 (ID: 235752)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
An antonym of 'eerie' is ----------------.

Options:
A. bizarre
B. ordinary
C. supercilious
D. weird


Correct Answer: B.ordinary

Solution:
Eeria শব্দটির অর্থ রহস্যজনক বা অস্বাভাবিক কিছু, তাই এর বিপরীত হবে ordinary (সাধারণ)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #46 (ID: 235751)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Find the antonym for the word 'Infatuation'.

Options:
A. Fascination
B. Love
C. interest
D. Apathy
E. Likeness


Correct Answer: D.Apathy

Solution:
Infatuation অর্থ আগ্রহ যার Antonym হচ্ছে Apathy (উদাসীনতা)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #47 (ID: 235750)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'He hardly works' In this statement 'hardly' means -------------.

Options:
A. very hard
B. rarely
C. rather
D. perhaps
E. remarkably


Correct Answer: B.rarely

Solution:
Hardly মানে কদাচিৎ (negative meaning) অর্থাৎ rarely।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #48 (ID: 235749)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Find the synonym of the 'Collapse' is --------------------.

Options:
A. Miracle
B. Debacle
C. Wonder
D. Rise
E. Lapse


Correct Answer: B.Debacle

Solution:
Collapse অর্থ ধসে পড়া, পতন যার Synonym Debacle।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #49 (ID: 235748)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
We have been able to disburse over 20 percent finds allocated against the World Bank endorsed projects.

Options:
A. distribute
B. procure
C. spend properly
D. collect


Correct Answer: C.spend properly

Solution:
Disburse অর্থ সঠিকভাবে টাকা খরচ করা/বিলিয়ে দেওয়া। এর nearest synonym হবে spend properly।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #50 (ID: 235747)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The Taka has dropped by three poisha against the dollar after being steady aganist the greenback for more than eight months.

Options:
A. strong
B. stable
C. fixed
D. certain


Correct Answer: B.stable

Solution:
Steady অর্থ ধীর, স্থির, সুষম। যার synonym হবে stable।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #51 (ID: 235746)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Bangladesh has made considerable progress in last few decades.

Options:
A. trivial
B. amazing
C. absolute
D. significant


Correct Answer: B.amazing

Solution:
Considerable-এর sunonym হবে significant যার অর্থ তাৎপর্যপূর্ণ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #52 (ID: 235745)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of the word 'Somber' is -------------.

Options:
A. sleepy
B. bright
C. drab
D. dismal


Correct Answer: B.bright

Solution:
Somber/sombre অর্থ অন্ধকারাচ্ছন্ন এবং এর antonym bright।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #53 (ID: 235744)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015-2016 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of the word 'tumult' is ---------.

Options:
A. commotion
B. composure
C. calm
D. tranquility


Correct Answer: A.commotion

Solution:
Tumult - অর্থ গোলমাল। এর sunonym- commotion।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #54 (ID: 235743)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the antonym for 'turbulence' ?

Options:
A. disorder
B. tranquility
C. disturbance
D. rupture


Correct Answer: B.tranquility

Solution:
Turbulence - উত্তাল অবস্থা, উদ্দামতা; Tranquility - শান্ত অবস্থা, disorder - বিশৃঙ্খলা এবং rupture - বিদারণ, সম্পর্কচ্ছেদ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #55 (ID: 235742)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which one of the following is not a synonym for 'anxiety' ?

Options:
A. disquiet
B. apprehension
C. indifference
D. unease


Correct Answer: C.indifference

Solution:
Anciety (উদ্বেগ) এর বিপরীত Indiference (উদাসীনতা, নির্লিপ্ততা)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #56 (ID: 235741)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Sweet are the uses of adversity.

Options:
A. university
B. publicity
C. uncertainty
D. difficulty


Correct Answer: D.difficulty

Solution:
Adversity অর্থ দুর্দশা, কষ্ট, দুর্ভাগ্য। Difficulty - কষ্ট।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #57 (ID: 235740)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Speech was given to conceal his thoughts.

Options:
A. reveal
B. express
C. hide
D. argue


Correct Answer: C.hide

Solution:
Conceal - গোপন করা, লুকানো; hide - লুকানো।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #58 (ID: 235739)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'divulge' is ---------------.

Options:
A. reveal
B. reprimand
C. admonish
D. conceal
E. cure


Correct Answer: D.conceal

Solution:
Divulge অর্থ কোনো কিছু ফাঁস করে দেওয়া। Conceal অর্থ গোপন করা, reprimand - তিরস্কার করা, reveal - প্রকাশ করা এবং admonish - ভর্ৎসনা করা।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #59 (ID: 235738)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of 'sever' is -------------------.

Options:
A. cut
B. harm
C. unite
D. extreme


Correct Answer: A.cut

Solution:
Sever অর্থ কেটে বিচ্ছিন্ন করা। Cut - কাটা।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #60 (ID: 235737)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Find a synonym of the word 'tenacious' from the options given below:

Options:
A. patient
B. hardworking
C. firm
D. slippery


Correct Answer: C.firm

Solution:
Tenacious অর্থ শক্ত করে আঁকড়ে ধরে রাখে এমন, দৃঢ় নাছোড়বান্দা। Firm অর্থ দৃঢ়।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #61 (ID: 235736)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Value' means --------.

Options:
A. Principles
B. Punctuality
C. product
D. Judgement


Correct Answer: D.Judgement

Solution:
Value অর্থ মূল্য নির্ধারণ করা (Judgement)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #62 (ID: 235735)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the antonym of 'gloomy' ?

Options:
A. Dark
B. Bright
C. Grey
D. Pale


Correct Answer: B.Bright

Solution:
Gloomy অর্থ অন্ধকারাচ্ছন্ন, ঝাপসা, নিরানন্দ। Bright অর্থ উজ্জ্বল।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #63 (ID: 235734)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the synonym of 'exhausted' ?

Options:
A. plenty
B. stoed
C. animated
D. drained


Correct Answer: D.drained

Solution:
Exhausted অর্থ নিঃশেষিত, drained - নিঃশেষিত।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #64 (ID: 235733)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The correct meaning of the word 'senile' is ---------------------.

Options:
A. serious
B. failing
C. sensible
D. rigorous


Correct Answer: B.failing

Solution:
Senile - বার্ধক্যজনিত শারীরিক দুর্বলতা, Failing - দুর্বলতা।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #65 (ID: 235732)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
A synonym of 'sanguine' is -----------------.

Options:
A. confident
B. restless
C. hopeless
D. bloody


Correct Answer: A.confident

Solution:
Sanguine- আশাবাদী। Confident- আত্মবিশ্বাসী, আশাবাদী।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #66 (ID: 235731)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
An antonym of 'altruism' is ----------.

Options:
A. honesty
B. philanthropy
C. tolerance
D. selfishness


Correct Answer: D.selfishness

Solution:
Altruism অর্থ পরার্থবাদ, পরোপকারিতা; Selfishness - স্বার্থপরতা।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #67 (ID: 235730)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016-2017 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The opposite of 'rationally' is ----------------.

Options:
A. exquisitely
B. adequately
C. unreasonably
D. imaginatively


Correct Answer: C.unreasonably

Solution:
Rationally অর্থ যৌক্তিকভাবে, Unreasonably অর্থ অযৌক্তিকভাবে।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #68 (ID: 235729)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2017-2018 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'vulnerable' is:

Options:
A. defenceless
B. illierate
C. poor
D. guarded


Correct Answer: D.guarded

Solution:
Vulnerable অর্থ অরক্ষিত, ক্ষতিগ্রস্থ হতে পারে এমন। এর বিপরীত guarded (রক্ষিত, সুরক্ষিত, সংরক্ষিত)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #69 (ID: 235728)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2017-2018 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'harmonious' is ---------------.

Options:
A. discordant
B. disrespectful
C. amicable
D. ruthless


Correct Answer: A.discordant

Solution:
Harmonious অর্থ মিল, সাদৃশ্যপূর্ণ; সুরেলা। এর বিপরীত discordant যার অর্থ বিসদৃশ, বেসুরো।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #70 (ID: 235727)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2017-2018 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of 'intrepid' is ---------.

Options:
A. coward
B. indifferent
C. arrogant
D. fearless


Correct Answer: D.fearless

Solution:
Intrepid অর্থ ভয়হীন = fearless।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #71 (ID: 235726)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2017-2018 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of "Elegant" is:

Options:
A. Eulogy
B. pendant
C. awkward
D. Egoistical


Correct Answer: C.awkward

Solution:
Elegant অর্থ সুন্দর, পরিপাটি, গোছালো। আর Awkward অর্থ বেমানান, ব্যবহার উপযোগী নয় এমন। Eulogy অর্থ উচ্চ প্রশংসা, Pendant অর্থ গলার হার। Egoistical অর্থ অহংকারী = Egoist।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #72 (ID: 235725)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2017-2018 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of "energetic" is -------------.

Options:
A. Sprightly
B. Hasty
C. Humble
D. Extreme


Correct Answer: A.Sprightly

Solution:
Energetic অর্থ উদ্যমী, কর্মশক্তিসম্পন্ন। এর synonym sprightly, lively (প্রাণচঞ্চল, চটপটে)। humble অর্থ বিনয়ী ও hasty অর্থ ত্বরিত।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #73 (ID: 235724)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2017-2018 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
A synonym of 'prolong' is -------------.

Options:
A. redeem
B. protract
C. curtail
D. reduce


Correct Answer: B.protract

Solution:
Prolong অর্থ প্রলম্বিত/দীর্ঘায়িত/বিস্তৃত করা। আর protract অর্থ দীর্ঘায়িত বা বিলম্বিত করা।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #74 (ID: 235723)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2017-2018 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the antonym of 'tranquil' ?

Options:
A. serene
B. calm
C. agitated
D. placid


Correct Answer: C.agitated

Solution:
Tranquil অর্থ শান্ত, নিরব (placid, calm)। এর বিপরীত agiated (বিক্ষুব্ধ), upset, worried, excited, shaken, disturbed.

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #75 (ID: 235722)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the meaning of the word 'access' ?

Options:
A. excess
B. enter
C. boot
D. communicate


Correct Answer: B.enter

Solution:
Access - প্রবেশাধিকার (enter)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #76 (ID: 235721)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Tertiary education' refers to ------------- education.

Options:
A. School level
B. Madrasha level
C. College level
D. University level


Correct Answer: D.University level

Solution:
Tertiary education যা বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ের শিক্ষা।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #77 (ID: 235720)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of false is ----------------.

Options:
A. wrong
B. right
C. bad
D. good


Correct Answer: A.wrong

Solution:
False (মিথ্যা বা ভুল) এর সমার্থক শব্দ হলো wrong।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #78 (ID: 235719)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the odd word from the word list.

Options:
A. Cyclone
B. Earthquake
C. Diverge
D. Tsunami


Correct Answer: C.Diverge

Solution:
Diverge - ভিন্নমত হওয়া/বিপথগামী হওয়া। বাকি তিনটি (cyclone, eartquake, tsunami) প্রাকৃতিক দুর্যোগের নাম।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #79 (ID: 235718)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The opposite of accidental ----------------

Options:
A. intentional
B. occupational
C. sensational
D. chaotic


Correct Answer: A.intentional

Solution:
Accidental (দৈব বা আকস্মিক) এর বিপরীত শব্দ intentional (ইচ্ছাকৃত/ঐচ্ছিক)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #80 (ID: 235717)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Very Primeval' means-

Options:
A. Very ancient
B. Peak time
C. Most important
D. Main example


Correct Answer: A.Very ancient

Solution:
Very primeval - অতি প্রাচীন।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #81 (ID: 235716)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What does the word 'unwind' mean ?

Options:
A. stopping the wind
B. to be wild
C. to relax
D. to relate


Correct Answer: C.to relax

Solution:
Unwind - উদ্বেগ, সমস্যা থেকে মুক্ত থাকা বা চিন্তা না করা। Relax - চিন্তামুক্ত থাকা।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #82 (ID: 235715)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of 'courteous' is:

Options:
A. political
B. polite
C. careful
D. courting


Correct Answer: B.polite

Solution:
Courteous (ভদ্র. সুশীল) এর সমার্থক শব্দ হলো polite (ভদ্র)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #83 (ID: 235714)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'huge' is:

Options:
A. heavy
B. low
C. tiny
D. high


Correct Answer: C.tiny

Solution:
Huge (বড়/বিশাল) এর বিপরীত শব্দ tiny (ক্ষুদ্র)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #84 (ID: 235713)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the synonym of the word 'FAIR'.

Options:
A. Share
B. Status
C. Unjust
D. Impartial


Correct Answer: D.Impartial

Solution:
Fair (নিরপেক্ষ) এর সমার্থক শব্দ impartial বা (নিরপেক্ষ)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #85 (ID: 235712)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'Euphemism' means-

Options:
A. Stating one thing like another
B. Description of a disagreeble thing by an agreeble name
C. Contrast of words made in the same sentence
D. A statement made emphatic by overstatement


Correct Answer: B.Description of a disagreeble thing by an agreeble name

Solution:
অপ্রীতিকর কোনো কিছুকে প্রীতিকরভাবে বর্ণনা করা বা উপস্থাপন করাই euphemisum।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #86 (ID: 235711)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
A greenhouse is where-

Options:
A. Plants are grown in a protected atmosphere
B. Plants are grown at 59 0 F
C. Farmers grow plants because it is green
D. Carbon dioxide protects plants and flowers


Correct Answer: A.Plants are grown in a protected atmosphere

Solution:
Greenhouse হচ্ছে এমন একটি নিরাপদ জায়গা যেখানে গাছপালা জন্মানো হয়।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #87 (ID: 235710)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The 'odd one' is:

Options:
A. Brilliant
B. Luminescent
C. Bright
D. Brittle


Correct Answer: D.Brittle

Solution:
Brittle (ভঙ্গুর) বাদে বাকি তিনটি (brilliant, bright, luminescent - উজ্জ্বল) সমার্থক শব্দ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #88 (ID: 235709)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The sagacity of Mohsin is known to all. Here 'sagacity' means ---

Options:
A. good looks
B. hypocirisy
C. inteligence
D. sportiness


Correct Answer: C.inteligence

Solution:
Sagacity (বিচক্ষণতা) এর সমার্থক শব্দ intelligence।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #89 (ID: 235708)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of the word 'Equanimity' is -------------

Options:
A. agitation
B. aplomb
C. ataraxy
D. assurance


Correct Answer: A.agitation

Solution:
Equanimity (মনমেজাজের প্রশান্তি) এর বিপরীত শব্দ agitation (উত্তেজনা)। Ataraxy - অবিচলতা, aplomb - আত্মবিশ্বাস, assurance - নিশ্চয়তা।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #90 (ID: 235707)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of 'Belligerent' is ----

Options:
A. friendly
B. flexible
C. pugnacious
D. repugnant


Correct Answer: C.pugnacious

Solution:
Belligerent (যুদ্ধরত) এর সমার্থক শব্দ pugnacious (লড়াইপ্রিয়)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #91 (ID: 235706)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Sarcasm' is --

Options:
A. a belief in everything that is
B. a special kind of body movement
C. a belief that nothing in this world is of any value
D. an ironical remark or comment


Correct Answer: D.an ironical remark or comment

Solution:
Sarcasm - বিদ্রুপাত্মক উক্তি।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #92 (ID: 235705)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Dreams are disguised fulfillments of repressed wishes.' The best synonym for the bold faced word is ----

Options:
A. subdued
B. encourage
C. liberate
D. accomplish


Correct Answer: A.subdued

Solution:
Repressed (নিপীড়ন/দমিত) এর সমার্থক শব্দ হলো subdued (অবদমিত)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #93 (ID: 235704)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Blandishment' is related to ----

Options:
A. honeyed words
B. abusive talk
C. declamatory sppech
D. modest reply


Correct Answer: A.honeyed words

Solution:
Blandishment - মিষ্টি কথা বা চাটুবাক্য।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #94 (ID: 235703)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'Genre' stands for ---

Options:
A. typical religious varieties
B. categories of creative forms
C. associated variants
D. subclasses of folk music


Correct Answer: B.categories of creative forms

Solution:
Genre - সাহিত্য, শিল্প বা সংগীতের এমন একটা বিশেষ রীতি বা ধরন যার কিছু আলাদা বৈশিষ্ট্য থাকে এবং এ আলাদা বৈশিষ্ট্য দ্বারা এটাকে চেনা যায়।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #95 (ID: 235702)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The troops mustered in front of the garrison. Here, the word 'muster' means ---------.

Options:
A. to find courage
B. to summon
C. to gather
D. to come


Correct Answer: C.to gather

Solution:
Muster - জড়ো হওয়া (gather)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #96 (ID: 235701)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
A synonym of 'accentuate' is ----------.

Options:
A. emphasize
B. express
C. foretell
D. include


Correct Answer: A.emphasize

Solution:
Accentuate (কোনো কিছুর ওপর জোর দেওয়া) এর সমার্থক শব্দ হলো emphasize।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #97 (ID: 235700)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'Paradigm' means:

Options:
A. Proof
B. Parallel
C. Advice
D. Example


Correct Answer: D.Example

Solution:
Paradigm অর্থ উদাহরণ (example)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #98 (ID: 235699)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the closest opposite meaning. She is indeed human.

Options:
A. universal
B. devilish
C. divine
D. terrestrial


Correct Answer: C.divine

Solution:
Human (মানবিক/পার্থিব) এর বিপরীত শব্দ divine (স্বর্গীয়/অপার্থিব)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #99 (ID: 235698)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which is a synonym of the word Incredible ?

Options:
A. Impervious
B. Probable
C. Unspectacular
D. Inconceivable


Correct Answer: D.Inconceivable

Solution:
Incredible (অবিশ্বাস্য) এর সমার্থক শব্দ inconceivable.

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #100 (ID: 235697)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019-2020 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The correct antonym of 'spurious' is ----

Options:
A. cautions
B. fantastic
C. modest
D. genuine


Correct Answer: D.genuine

Solution:
Spurious অর্থ মিথ্যা, জাল এর বিপরীত শব্দ genuine (খাঁটি)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #101 (ID: 235696)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019-2020 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The correct synonym of 'medioce' is ----

Options:
A. average
B. industrious
C. ordinary
D. better


Correct Answer: C.ordinary

Solution:
Mediocre (খুব ভাল মানের নয়, মাঝারি) এর সমার্থক শব্দ ordinary।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #102 (ID: 235695)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
"Niche" means --------------------.

Options:
A. surface
B. centre
C. edge
D. hollow


Correct Answer: D.hollow

Solution:
"Niche" এর আক্ষরিক অর্থ ছোট কুঠুরি বা গর্ত (hollow).

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #103 (ID: 235694)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Contaminate' means -------------.

Options:
A. purify
B. pollute
C. corruption
D. think


Correct Answer: B.pollute

Solution:
Contaminate অর্থ দূষিত করা (pollute)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #104 (ID: 235693)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which pair of words is synonymous ?

Options:
A. waste, trash
B. reduce, rubbish
C. recycle, destroy
D. conserve, consume


Correct Answer: A.waste, trash

Solution:
Waste (অব্যবহৃত বা পরিত্যক্ত), trash (আবর্জনা)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #105 (ID: 235692)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'stubborn' is ----------------------.

Options:
A. agreeable
B. obstinate
C. difficult
D. irritable


Correct Answer: A.agreeable

Solution:
Stubborn অর্থ অনড়, জেদি।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #106 (ID: 235691)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'blasphemous' is -------------------------.

Options:
A. irreverent
B. respectful
C. rigid
D. frivolous


Correct Answer: B.respectful

Solution:
Blasphemous অর্থ ধর্মনিন্দা, ধর্মের বিরুদ্ধে কটূক্তি।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #107 (ID: 235690)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The anotonym of 'dormant' is ----------------.

Options:
A. latnt
B. active
C. sluggish
D. torpid


Correct Answer: B.active

Solution:
Dormant অর্থ সুপ্ত এবং active অর্থ জাগ্রত।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #108 (ID: 235689)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word "amenable" means -----------------.

Options:
A. moveable
B. durable
C. agreeable
D. answerable


Correct Answer: C.agreeable

Solution:
Amenable অর্থ নমনীয়।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #109 (ID: 235688)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Synonym of 'paradox' is ------------------.

Options:
A. exaggeration
B. hyperbole
C. contradiction
D. invective
E. poetic device


Correct Answer: C.contradiction

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #110 (ID: 235687)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Antonym of 'dogma' is -----------.

Options:
A. doctrine
B. principle
C. tenet
D. unbelief
E. rule


Correct Answer: D.unbelief

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #111 (ID: 235686)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which do you think is the nearest in meaning to 'proviso' ?

Options:
A. sanction
B. subsititute
C. directive
D. supply
E. stipulation


Correct Answer: E.stipulation

Solution:
চুক্তিতে অন্তর্ভূক্ত কোনো একটি শর্তকে Proviso বলে।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #112 (ID: 235685)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2012-2013 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Antonym of 'tedious' is -----------------------.

Options:
A. boring
B. monotonous
C. refreshing
D. dull


Correct Answer: D.dull

Solution:
Tedious অর্থ কান্তিকর (boring, monotonous, tiresome, wearisome etc.)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #113 (ID: 235684)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'off-spring' means-

Options:
A. Twins
B. Children
C. Strength
D. Winter
E. Fountain


Correct Answer: B.Children

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #114 (ID: 235683)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym for 'delicious' is -----------------.

Options:
A. appetizing
B. scrumptious
C. dainty
D. displeasing
E. toothsome


Correct Answer: D.displeasing

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #115 (ID: 235682)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'assail' is ------------------------.

Options:
A. attack
B. befriend
C. prevail
D. fly


Correct Answer: B.befriend

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #116 (ID: 235681)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of 'commemorate' is -----------------------.

Options:
A. overlook
B. memorize
C. observe
D. assert


Correct Answer: C.observe

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #117 (ID: 235680)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the mis-matched pair.

Options:
A. immune, protected
B. nervous, disturbed
C. neurotic, stable
D. net, mesh


Correct Answer: C.neurotic, stable

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #118 (ID: 235679)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of "migrant" is ----------------------.

Options:
A. expatriate
B. gypsy
C. native
D. nomad


Correct Answer: C.native

Solution:
Migrant অর্থ বিদেশি বা অন্য দেশের। এর বিপরীত দেশীয় (native)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #119 (ID: 235678)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2013-2014 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
"The experiment has been a resounding success." Here "resounding" means.

Options:
A. moderate
B. somewhat
C. huge
D. quick


Correct Answer: C.huge

Solution:
Resounding এর অর্থ হচ্ছে ব্যাপক বা সাড়া জাগানো।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #120 (ID: 235677)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
"Illuminate" means -----------.

Options:
A. deviant
B. brighten
C. illegal
D. deceptive


Correct Answer: B.brighten

Solution:
IIIuminate এর অর্থ আলোকিত বা উদ্ভাসিত করা অর্থাৎ brighten।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #121 (ID: 235676)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
An antonym of 'efficacy' is -------------------.

Options:
A. Uselessness
B. representation
C. reproduction
D. efficiency


Correct Answer: A.Uselessness

Solution:
Efficacy শব্দটির অর্থ হচ্ছে কার্যকারিতা (effectiveness) সুতরাং এর বিপরীত হবে uselessness।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #122 (ID: 235675)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which of the following is a positive attribute ?

Options:
A. haughty
B. conceited
C. irritable
D. unassuming


Correct Answer: D.unassuming

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #123 (ID: 235674)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym for 'Nepotism' is ---------------.

Options:
A. Terrorism
B. Disposition
C. Neatness
D. Favouritism


Correct Answer: D.Favouritism

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #124 (ID: 235673)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the pair which is out of place.

Options:
A. ambiguty/clarity
B. humane/kind
C. colossa/tiny
D. worsen/improve


Correct Answer: B.humane/kind

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #125 (ID: 235672)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
When you think someone is "introspective", you think s/he is -----------------.

Options:
A. selfish
B. thoughtful
C. rude
D. reserved


Correct Answer: B.thoughtful

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #126 (ID: 235671)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2014-2015 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (B Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What does the word "commonplace" mean ?

Options:
A. A common place
B. Cheap
C. Ubiqutous
D. Ordinary


Correct Answer: D.Ordinary

Solution:
Commonplace অর্থ সাদামাটা, গতানুগতিক অর্থাৎ ordinary।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #127 (ID: 235670)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2015 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Agitate -

Options:
A. Feasible
B. Adept
C. Obscure
D. Disturb


Correct Answer: ঘ

Solution:
Disturb

Explanation:
Agitate (উত্তেজিত করা) । Option গুলোর অর্থ





Sub-Questions:

================================================================================
Question #128 (ID: 235819)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2009-2010 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Aroma' means-

Options:
A. Food
B. Fruits
C. Colorless
D. Fragrance
E. Utility


Correct Answer: D.Fragrance

Solution:
Aroma অর্থ smell, perfume, fragrance, scent, odour, bouquet.

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #129 (ID: 235818)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2009-2010 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Antonym of the word 'Pungent'.

Options:
A. Tide
B. Rain
C. overpowering
D. Bland
E. Good


Correct Answer: D.Bland

Solution:
Pungent অর্থ কটুগন্ধ, তীব্র (strongspicy, overpowering) এর বিপরীত শব্দ হবে Bland (স্নিগ্ধ, মৃদু)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #130 (ID: 235817)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2009-2010 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of the word 'Gruesome' is

Options:
A. Dreadful
B. Frightful
C. Horrific
D. All of the above


Correct Answer: D.All of the above

Solution:
Gruesome শব্দটির অর্থ হচ্ছে ভীতিকর।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #131 (ID: 235816)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2010-2011 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'desolate' is ------------------.

Options:
A. populous
B. isolated
C. abandoned
D. disfigured


Correct Answer: A.populous

Solution:
Desolate অর্থ জনশূন্য। desolate-এর বিপরীত শব্দ হবে জনবহুল।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #132 (ID: 235815)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2010-2011 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Pensive means -------------.

Options:
A. costly
B. thoughtful
C. spoiled
D. written


Correct Answer: B.thoughtful

Solution:
Pensive অর্থ চিন্তামগ্ন।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #133 (ID: 235814)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2010-2011 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (A Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Indignation' means -------------.

Options:
A. humiliation
B. anger
C. lacking dignity
D. none


Correct Answer: B.anger

Solution:
Indignation অর্থ ক্রোধ, ক্ষোভ (anger, resentment, annoyance)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #134 (ID: 235813)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2010-2011 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Find the antonym of BLUNT.

Options:
A. time
B. fickle
C. sharp
D. shallow
E. ugly


Correct Answer: C.sharp

Solution:
BLUNT অর্থ ভোঁতা/বোকা এবং বিপরীত শব্দ sharp (তীক্ষ্ণ/মেধাবী)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #135 (ID: 235812)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2010-2011 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ABORTIVE

Options:
A. fruitful
B. successful
C. unsuccessful
D. miserable


Correct Answer: D.miserable

Solution:
ABORTIVE অর্থ ব্যর্থ, অসফল (unsuccessful)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #136 (ID: 235811)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2010-2011 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ADULTERATION

Options:
A. refining
B. sanitization
C. adulthood
D. pessimism


Correct Answer: C.adulthood

Solution:
ADULTERATION অর্থ দূষণ/ভেজাল (contamination).

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #137 (ID: 235810)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2010-2011 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Indicate the synonym of 'Assemble'

Options:
A. unite
B. disperse
C. separate
D. split


Correct Answer: A.unite

Solution:
Assemble অর্থ জড়ো করা (unite)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #138 (ID: 235809)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'stupendous' means -----------------------.

Options:
A. stupid
B. expensive
C. ugly
D. huge


Correct Answer: D.huge

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #139 (ID: 235808)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Indicate the synonym of the word 'Shabby'.

Options:
A. smart
B. fair
C. unsmart
D. honourable


Correct Answer: C.unsmart

Solution:
Shabby-এর অর্থ জীর্ণ-শীর্ণ এবং এর কাছাকাছি শব্দ unsmart।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #140 (ID: 235807)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Indicate the synonym of the word 'Auspicious'

Options:
A. supernatural
B. suspicious
C. fortunate
D. fearful


Correct Answer: C.fortunate

Solution:
Auspicious অর্থ সুপ্রসন্ন, মঙ্গলজনক (fortunate)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #141 (ID: 235806)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Ultrasonic waves are beyond the range of sound a human can hear.

Options:
A. outside
B. with
C. over
D. around


Correct Answer: C.over

Solution:
Beyond অর্থ নাগালের বাইরে বা সীমানা অতিক্রম করে (over)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #142 (ID: 235805)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (D Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The white blood cell count in one's body may fluctuate by 50 percent during a day.

Options:
A. undulate
B. multiply
C. diminish
D. vary


Correct Answer: D.vary

Solution:
Fluctuate অর্থ ওঠানামা করা, পরিবর্তিত হওয়া (vary)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #143 (ID: 235804)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
DESPISE

Options:
A. Command
B. Infuriate
C. Abhor
D. Facilitate
E. Fluctuate


Correct Answer: C.Abhor

Solution:
DESPISE অর্থ ঘৃণা করা (Abhor, loathe, scorn, hate, deride, look down on, abhor)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #144 (ID: 235803)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
BAD BLOOD

Options:
A. Wrong blood
B. Poisonous
C. Enmity
D. Friendship
E. Affinity


Correct Answer: C.Enmity

Solution:
BAD BLOOD অর্থ শত্রুতা (Enmity)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #145 (ID: 235802)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
AUTOGRAPHY

Options:
A. Graph paper
B. Out of graph
C. Graphical thing
D. Good writng


Correct Answer: C.Graphical thing

Solution:
AUTOGRAPHY অর্থ স্বহস্তে লেখা এমন।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #146 (ID: 235801)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
NOCTURNAL

Options:
A. Diurnal
B. good
C. Puny
D. Spacious
E. Terse


Correct Answer: A.Diurnal

Solution:
NOCTURNAL অর্থ নিশাচর এবং Diurnal অর্থ দিবাচর।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #147 (ID: 235800)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
OMINOUS

Options:
A. Abundant
B. Adept
C. Wasteful
D. Favourable
E. formidable


Correct Answer: D.Favourable

Solution:
অশুভ কোনো কিছুকে OMINOUS বলে। OMINOUS এর বিপরীত হবে Favourable (কল্যাণকর)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #148 (ID: 235796)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'booming' is -----------------------.

Options:
A. explosive
B. peaking
C. slimming
D. shrinking
E. growing


Correct Answer: D.shrinking

Solution:
Booming অর্থ হঠাৎ অনেক বেশি পরিমাণে বৃদ্ধি। shirinking অর্থ কমছে বা সংকুচিত হচ্ছে এমন।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #149 (ID: 235797)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
A synonym of ' subsequent' is -------------------.

Options:
A. antecedent
B. recent
C. consequent
D. current
E. existent


Correct Answer: C.consequent

Solution:
Subsequent অর্থ পরবর্তী যার synonym হচ্ছে following, succeeding, next, successive, consequent, later ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #150 (ID: 235798)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The opposite of 'inflation' is ---------------------.

Options:
A. strangulation
B. stagflation
C. depression
D. deflation
E. expansion


Correct Answer: D.deflation

Solution:
Inflation (মুদ্রাস্ফীতি) এর বিপরীত হচ্ছে deflation (মুদ্রাসংকোচন)।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #151 (ID: 235799)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2011-2012 | Boards:  | Tags: University of Dhaka (C  Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
DOCILE

Options:
A. Complex
B. Unruly
C. Optimistic
D. Fatuous
E. Hopeful


Correct Answer: B.Unruly

Solution:
সহজে বশ মানে এমন ব্যক্তি বা প্রাণীকে DOCILE বলে। এর বিপরীত হচ্ছে যা সহজে বশ মানে না (Unruly).

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #152 (ID: 235669)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2016 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What does the term 'amplification' mean?

Options:
A. Description is short
B. Summary
C. Enlargement
D. Main theme


Correct Answer: গ

Solution:
Enlargement

Explanation:
Amplification (সম্প্রসারণ) যার synonym হেলো Enlargement ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #153 (ID: 235668)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2017 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'ambiguous' is the synonym of -

Options:
A. alien
B. certain
C. dubious
D. dangerou


Correct Answer: গ

Solution:
dubious

Explanation:
Ambiguous (দ্ব্যর্থক) । Option গুলোর অর্থ
 





Sub-Questions:

================================================================================
Question #154 (ID: 235667)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2017 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of 'active' is -

Options:
A. mature
B. passive
C. busy
D. averse


Correct Answer: গ

Solution:
busy

Explanation:
Active (সক্রিয়) । Option গুলোর অর্থ





Sub-Questions:

================================================================================
Question #155 (ID: 235666)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of ambition is-

Options:
A. indifference
B. desire
C. aimlessness
D. purpose


Correct Answer: খ

Solution:
desire

Explanation:
Ambition (উচ্চাকাঙ্ক্ষা) । Option গুলোর অর্থ





Sub-Questions:

================================================================================
Question #156 (ID: 235641)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Ambiguous means –

Options:
A. Unclear
B. Eager
C. Large
D. Increase


Correct Answer: ক

Solution:
Unclear

Explanation:
Ambiguous (অস্পষ্ট, সন্দেহজনক) । Option-গুলোর অর্থ- Unclear (অস্পষ্ট); Eager (আগ্রহী), Large (বিশাল), Increase (বৃদ্ধি করা); Ambiguous এর সমার্থক হলো Unclear, obscure, vague, dim.

Sub-Questions:

================================================================================
Question #157 (ID: 235640)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Synonym of 'Altruistic' is -

Options:
A. Benevolent
B. Selfish
C. Inhumane
D. Mirage


Correct Answer: ক

Solution:
Benevolent

Explanation:
Altruistic - পরোপকারী

Altruistic এর synonym হলো benevolent, kind, magnanimous

Sub-Questions:

================================================================================
Question #158 (ID: 235639)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of the word 'alter' is —

Options:
A. increase
B. decrease
C. send
D. change


Correct Answer: ঘ

Solution:
change

Explanation:
Alter (পরিবর্তন করা) । Option গুলোর অর্থ -
 





Sub-Questions:

================================================================================
Question #159 (ID: 235638)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of 'adore' is -

Options:
A. worship
B. wicked
C. peculiar
D. insolent


Correct Answer: ক

Solution:
worship

Explanation:
Adore (শ্রদ্ধা করা, ভক্তি করা) । Option গুলোর অর্থ





Sub-Questions:

================================================================================
Question #160 (ID: 235637)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which one is the synonym of the word 'Abundant'?

Options:
A. more
B. much
C. plentiful
D. many


Correct Answer: গ

Solution:
plentiful

Explanation:
Abundant (প্রচুর) যার synonym হলো plentiful (প্রচুর) ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #161 (ID: 235636)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which word means the same as 'ABSOLUTE'?

Options:
A. Complete
B. Division
C. Sinall
D. Half


Correct Answer: ক

Solution:
Complete

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #162 (ID: 235635)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2020, ১৬ | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022, শিক্ষক নিয়োগ '2021
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The new offer of job was alluring . Here 'alluring' means

Options:
A. unexpected
B. tempting
C. disappointing
D. ordinary


Correct Answer: খ

Solution:
tempting

Explanation:
Alluring অর্থ- লোভনীয় । Option গুলোর অর্থ unexpected (অপ্রত্যাশিত),empting (প্রলুব্ধ করে এমন), disappointing (হতাশাজনক) । Alluring means tempting.

Sub-Questions:

================================================================================
Question #163 (ID: 235634)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2020, ১৬ | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022, শিক্ষক নিয়োগ '2021
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the synonym of 'alliance'?

Options:
A. Enmity
B. Alien
C. Association
D. Separation


Correct Answer: গ

Solution:
Association

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #164 (ID: 235633)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2020 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the best answer of affects from the alternatives.

Options:
A. Creation
B. Damage
C. Result
D. Renewed


Correct Answer: খ

Solution:
Damage

Explanation:
Affect (ক্ষতিগ্রস্থ করা) ।





Sub-Questions:

================================================================================
Question #165 (ID: 235632)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2020 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ADVERSITY

Options:
A. Failure
B. Helplessness
C. Misfortune
D. Crisis


Correct Answer: গ

Solution:
Misfortune

Explanation:
Adversity (দুর্ভাগ্য) । Option গুলোর অর্থ
 





Sub-Questions:

================================================================================
Question #166 (ID: 235631)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2020 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the correct meaning of the word 'Adverse'?

Options:
A. শত্রু ভাবাপন্ন
B. নেতিবাচক
C. প্রতিকূল
D. অনুকূল


Correct Answer: গ

Solution:
প্রতিকূল

Explanation:
Adverse (প্রতিকূল) ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #167 (ID: 235630)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021 | Boards:  | Tags: শিক্ষক নিয়োগ '2021
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the synonym of 'annoyed'?

Options:
A. Angry
B. Blissful
C. Rough
D. Jealous


Correct Answer: ক

Solution:
Angry

Explanation:
Annoyed (বিরক্ত) Option গুলোর অর্থ





Sub-Questions:

================================================================================
Question #168 (ID: 235629)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Anecdote

Options:
A. Story
B. Emphasis
C. Tribute
D. Medicine


Correct Answer: ক

Solution:
Story

Explanation:
Anecdote (ছোট কাহিনী) । Option গুলোর অর্থ
 





Sub-Questions:

================================================================================
Question #169 (ID: 235628)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কোন শব্দটি দ্বারা সেকেলে বোঝায়?

Options:
ক. Obsolete
খ. Old
গ. Ancient
ঘ. Ago


Correct Answer: গ

Solution:
Ancient

Explanation:
Option গুলোর অর্থ





Sub-Questions:

================================================================================
Question #170 (ID: 235627)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021, 2018, 2016, 2010 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'amicable' means

Options:
A. Expensive
B. Forgetful
C. Lengthy or drawn
D. out Friendly


Correct Answer: ঘ

Solution:
out Friendly

Explanation:
Amicable (বন্ধুত্বপূর্ণ) । Option গুলোর অর্থ





Sub-Questions:

================================================================================
Question #171 (ID: 235626)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021, 2020 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'adore' means-

Options:
A. reward
B. love dearly
C. nurture
D. support strongly


Correct Answer: খ

Solution:
love dearly

Explanation:
Adore (পূজা করা, উপাসনা করা, খুব পছন্দ করা) । Option গুলোর অর্থ
 





Sub-Questions:

================================================================================
Question #172 (ID: 235625)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021, 2020, 2012, 2011, 2010, 2009 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022, শিক্ষক নিয়োগ '2021, শিক্ষক নিয়োগ '2021, শিক্ষক নিয়োগ '2021, শিক্ষক নিয়োগ '2021
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Abortive'-এর synonym নয় কোনটি?

Options:
A. Supportive
B. Futile
C. Vain
D. Unsuccessful


Correct Answer: ক

Solution:
Supportive

Explanation:
Abortive মানে ব্যর্থ । যার Synonym হলো futile, vain, unsuccessful. Supportive মানে সহায়ক । যা Abortive এর synonym নয় ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #173 (ID: 235624)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021, 2020, 2012, 2011, 2010, 2009 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022, শিক্ষক নিয়োগ '2021, শিক্ষক নিয়োগ '2021, শিক্ষক নিয়োগ '2021, শিক্ষক নিয়োগ '2021
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Abolish' শব্দটির Synonym হচ্ছে-

Options:
A. Perform
B. Cancel
C. Create
D. Generate


Correct Answer: খ

Solution:
Cancel

Explanation:
Abolish (বাতিল করা) । Option-গুলোর অর্থ- Perform (সম্পাদন করা); Cancel (বাতিল করা), Create (সৃষ্টি করা); Generate (উৎপাদন করা); Abolish এর সমার্থক হলো Cancel, Supersede, Reject.

Sub-Questions:

================================================================================
Question #174 (ID: 235623)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021, 2018, 2016, 2010 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'amicable' means

Options:
A. Expensive
B. Forgetful
C. Lengthy or drawn
D. out Friendly


Correct Answer: ঘ

Solution:
out Friendly

Explanation:
Amicable (বন্ধুত্বপূর্ণ) । Option গুলোর অর্থ





Sub-Questions:

================================================================================
Question #175 (ID: 235622)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Ambidexter' means –

Options:
A. সুবোধ
B. পণ্ডিত
C. সব্যসাচী
D. কঠোর


Correct Answer: গ

Solution:
সব্যসাচী

Explanation:
Ambidexter (সব্যসাচী) ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #176 (ID: 235621)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021, 2020 | Boards:  | Tags: পিএসসি ও অন্যান্য '2022, পিএসসি ও অন্যান্য '2022
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'adore' means-

Options:
A. reward
B. love dearly
C. nurture
D. support strongly


Correct Answer: খ

Solution:
love dearly

Explanation:
Adore (পূজা করা, উপাসনা করা, খুব পছন্দ করা) । Option গুলোর অর্থ
 





Sub-Questions:

================================================================================
Question #177 (ID: 235592)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018 | Boards:  | Tags: Diploma Nursing '21-22
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What do you mean by the word 'Gesture'?

Options:
A. style
B. walking
C. body movement
D. talking


Correct Answer: গ

Solution:
body movement

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #178 (ID: 235565)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021-2022 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym for 'Ambition' is-

Options:
A. Aimlessness
B. Indifference
C. Purposelessness
D. Desire


Correct Answer: D.Desire

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #179 (ID: 235591)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of 'conducive' is-

Options:
A. helpful
B. hostile
C. favorable
D. genuine


Correct Answer: গ

Solution:
favorable

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #180 (ID: 235590)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Antonym of 'Ancient' is-

Options:
A. Old
B. Past
C. Modern
D. Retard


Correct Answer: গ

Solution:
Modern

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #181 (ID: 235589)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Antonym of 'Negative' is-

Options:
A. Affirmative
B. Imperative
C. Negative
D. Exclamatory


Correct Answer: ক

Solution:
Affirmative

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #182 (ID: 235588)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Synonym of 'Expert'-

Options:
A. Specialist
B. Dutiful
C. Talent
D. Responsible


Correct Answer: ক

Solution:
Specialist

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #183 (ID: 235587)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Synonym of 'Sly'

Options:
A. Foolish
B. Cunning
C. Fast
D. Coward


Correct Answer: খ

Solution:
Cunning

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #184 (ID: 235586)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Synonym of 'Domestic'-

Options:
A. free
B. wild
C. tame
D. animal


Correct Answer: গ

Solution:
tame

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #185 (ID: 235585)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Antonym of of 'Oral' is-

Options:
A. Exam
B. Spoken
C. Written
D. Memorise


Correct Answer: গ

Solution:
Written

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #186 (ID: 235584)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2018-2019 | Boards:  | Tags: Diploma Nursing '21-22
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Diligent' antonym?

Options:
A. Active
B. Idle
C. Busy
D. Labories


Correct Answer: খ

Solution:
Idle

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #187 (ID: 235583)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Independence' is synonymous with the word-

Options:
A. Management
B. Freedom
C. Slavery
D. Interest


Correct Answer: খ

Solution:
Freedom

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #188 (ID: 235582)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Choose the synonym of the word 'beautiful'?

Options:
A. ugly
B. intersting
C. dull
D. pretty


Correct Answer: ঘ

Solution:
pretty

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #189 (ID: 235581)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of the word 'Active'

Options:
A. alive
B. industrious
C. inactive
D. working


Correct Answer: গ

Solution:
inactive

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #190 (ID: 235580)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2019 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which one is the synonym of "competent"?

Options:
A. circumspect
B. discrete
C. capable
D. prudent


Correct Answer: ঘ

Solution:
prudent

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #191 (ID: 235571)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021-2022, 2021-2022, 2021-2022 | Boards:  | Tags: Rajshahi University of Engineering & Technology, Chittagong University of Engineering & Technology, Khulna University of Engineering & Technology
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The synonym of the word 'perpetual' is ------------.

Options:
A. Stable
B. Continuous
C. Static
D. Entire
E. Temporary


Correct Answer: B.Continuous

Solution:
Perpetual শব্দের অর্থ অন্তহীন, বিরতিহীন, শাশ্বত। এর কয়েকটি সমার্থক শব্দ হলো: eternal, continuous, continual, everlasting, immortal, never-ending, endless etc। Stable অর্থ দৃঢ়, টেকসই; static অর্থ স্থির; entire অর্থ সম্পূর্ণ; temporary অর্থ ক্ষণস্থায়ী।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #192 (ID: 235578)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2020 | Boards:  | Tags: Diploma Nursing '21-22
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Synonym of the word 'depressed'is-

Options:
A. sad
B. happy
C. cry
D. angry


Correct Answer: ক

Solution:
sad

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #193 (ID: 235566)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021-2022 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which is synonym of 'Modern'?

Options:
A. Past
B. Fashionable
C. Ancient
D. Outdated


Correct Answer: B.Fashionable

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #194 (ID: 235567)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021-2022 | Boards:  | Tags: Diploma Nursing '21-22
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The word 'Genocide' means

Options:
A. Mass killing
B. Mass attendance
C. Mass grave
D. Mass gathering


Correct Answer: A.Mass killing

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #195 (ID: 235568)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021-2022 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
In a nutshell means-

Options:
A. chlorically
B. briefly
C. in details
D. large description


Correct Answer: B.briefly

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #196 (ID: 235569)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021-2022 | Boards:  | Tags: Diploma Nursing '21-22
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the antonym of 'Apex' ?

Options:
A. Top
B. Base
C. Pinnacle
D. Peak


Correct Answer: B.Base

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #197 (ID: 235570)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021-2022 | Boards:  | Tags: Diploma Nursing '21-22
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The anotoym of 'Honorary' is

Options:
A. Literary
B. Official
C. Honorable
D. Salaried


Correct Answer: D.Salaried

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #198 (ID: 235576)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2020-2021 | Boards:  | Tags: University of Rajshahi (C Unit)
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which of the following is a synonym for "Reticent" ?

Options:
A. Secretive
B. Confident
C. Unrestrained
D. Communicative


Correct Answer: A.Secretive

Solution:
Reticent- স্বল্পভাষী, গুরুগম্ভীর। Secretive- গোপনপ্রবণ, গম্ভীর প্রকৃতির।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #199 (ID: 235575)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021 | Boards:  | Tags: BSC Nursing
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
What is the synonym of 'Encounter"?

Options:
A. concord
B. harmony
C. battle
D. part


Correct Answer: গ

Solution:
battle

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #200 (ID: 235574)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English 2nd Paper | Years: 2021, 2018 | Boards:  | Tags: BSC Nursing, Diploma Nursing '21-22
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
The antonym of 'opaque' is:

Options:
A. easy
B. transparent
C. closed
D. lazy


Correct Answer: খ

Solution:
transparent

Explanation:


Sub-Questions:

