================================================================================
Question #1 (ID: 489042)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
তোমার কাছে ৭টা লাল বল এবং ৫টা নীল বল আছে। তুমি ৩টা লাল বল এবং ২টা নীল বল বন্ধুকে দিলে, তাহলে তোমার কাছে এখন মোট কতটা বল থাকবে এবং কোন রঙের বল বেশি থাকবে?

Options:
a. মোট ৭টা, লাল বল বেশি
b. মোট ৭টা, নীল বল বেশি
c. মোট ৫টা, লাল বল বেশি
d. মোট ৯টা, নীল বল বেশি


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #2 (ID: 488626)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাহিমের কাছে ৪টি লাল বেলুন এবং ৩টি নীল বেলুন ছিল। সে ২টি লাল বেলুন বন্ধুতে দিলে এখন মোট কতটি বেলুন থাকবে?

Options:
a. ৫টি
b. ৭টি
c. ৯টি
d. ৪টি


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #3 (ID: 488627)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটে ২টি ত্রিভুজ এবং ৩টি বর্গক্ষেত্র আছে। সব মিলিয়ে ঐ আকারগুলোর মোট কতটি কোণা আছে?

Options:
a. ১৬টি
b. ১৮টি
c. ২০টি
d. ১৫টি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #4 (ID: 488628)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আরিফ দুপুর ১টা থেকে ২ ঘণ্টা খেলল। তার খেলা কখন শেষ হবে?

Options:
a. ৩টা
b. ২টা
c. ৪টা
d. ৫টা


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #5 (ID: 488629)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রিয়া কাছে ২টি ৫ টাকার নোট এবং ১টি ২ টাকার নোট আছে। তার কাছে মোট কত টাকা আছে?

Options:
a. ১০ টাকা
b. ১২ টাকা
c. ৭ টাকা
d. ১৩ টাকা


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #6 (ID: 488630)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
প্রথম বাক্সে ১২টি আপেল আছে, দ্বিতীয় বাক্সে ৮টি আপেল আছে। প্রথম বাক্স থেকে কত আপেল দিলে দুটো বাক্সে সমান সংখ্যক আপেল হবে?

Options:
a. ১টি
b. ২টি
c. ৩টি
d. ৪টি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #7 (ID: 488631)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
১২-এ ৮ যোগ করলে কয়টি 'দশ' হবে (দশ একক হিসেবে গণনা করলে)?

Options:
a. ১টি দশ
b. ২টি দশ
c. ৩টি দশ
d. ০টি দশ


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #8 (ID: 488632)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি কাঠির দৈর্ঘ্য ১৫ সেমি এবং আরেকটির ৫ সেমি। বড় কাঠিটি ছোটটার থেকে কত সেমি লম্বা বেশি?

Options:
a. ৫ সেমি
b. ১০ সেমি
c. ১৫ সেমি
d. ২০ সেমি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #9 (ID: 488633)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
এক ঘরে ৪টি বৃত্ত এবং ৩টি চতুর্ভুজ আছে। সব মিলিয়ে ঐ ঘরের মোট কতটি কোণা আছে?

Options:
a. ১২টি
b. ৭টি
c. ১৬টি
d. ৩টি


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #10 (ID: 486343)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রবিনের কাছে ৪টি আপেল এবং ২টি কমলা আছে। মেহেরের কাছে ৩টি আপেল এবং ৪টি কমলা আছে। দুজনের কাছে মোট ফলের সংখ্যা তুলনা করলে কার ফল বেশি?

Options:
a. রবিনের
b. মেহেরের
c. উভয়ের সমান
d. কোনটাও বলা যাবে না


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #11 (ID: 486344)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি ত্রিভুজের কোণ সংখ্যা ৩ এবং একটি বর্গের কোণ সংখ্যা ৪। এই দুটি আকৃতির মোট কোণ সংখ্যা কত?

Options:
a. 7
b. 6
c. 8
d. 5


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #12 (ID: 486345)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি বাক্সে প্রথমে ১০টি বল ছিল। খেলার পরে ৩টি বের করে নেওয়া হলো, পরে মা আবার ২টি যোগ করলেন। এখন বাক্সে কতটি বল আছে?

Options:
a. 8
b. 7
c. 9
d. 5


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #13 (ID: 486346)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের সংখ্যার ক্রমে খালি ঘরটি পূরণ করুন: 1, 3, 5, ?, 9। এখানে সাধারণ নীতিটি হলো এক ধাপে কত করে বাড়ে?

Options:
a. 5
b. 6
c. 8
d. 7


Correct Answer: d

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #14 (ID: 486347)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাহিমের কাছে ৩টি ৫ টাকার নাণ্য আছে এবং ২টি ১০ টাকার নাণ্য আছে। সব টাকাগুলো যোগ করলে মোট কত টাকা হবে?

Options:
a. 25
b. 35
c. 30
d. 40


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #15 (ID: 486348)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি ত্রিভুজের বাহু সংখ্যা ৩ এবং একটি বর্গের বাহু সংখ্যা ৪। এই দুটো আকৃতির সব বাহু ও সব কোণের সংখ্যা যোগ করলে মোট মান কত হবে? (বাহু যোগফল + কোণ যোগফল)

Options:
a. 14
b. 12
c. 16
d. 13


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #16 (ID: 486349)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
৬টি চকোলেট তিনজন বন্ধুর মধ্যে সমান ভাগ করে দিলো। প্রত্যেকে কতটি চকোলেট পাবে?

Options:
a. 1
b. 3
c. 2
d. 4


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #17 (ID: 278045)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাফির কাছে ৬টি চক আছে, মিমির কাছে ৩টি। যদি রাফি মিমিকে ২টি চক দিয়ে দেয়, তাহলে রাফির কাছে আর কতটি চক থাকবে এবং কার কাছে বেশি থাকবে?

Options:
a. রাফির কাছে ৪টি, মিমির কাছে ৫টি; মিমির কাছে বেশি
b. রাফির কাছে ৫টি, মিমির কাছে ৪টি; রাফির কাছে বেশি
c. রাফির কাছে ৬টি, মিমির কাছে ৩টি; রাফির কাছে বেশি
d. রাফির কাছে ৩টি, মিমির কাছে ৬টি; মিমির কাছে বেশি


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #18 (ID: 277718)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
তোমার কাছে ৩টি আপেল এবং ৪টি কমলা আছে। যদি ২টি আপেল খেয়ে ফেলা হয় এবং ১টি কমলা আরও আনা হয়, তাহলে মোট ফল এখন কতটি থাকবে?

Options:
a. ৫টি
b. ৬টি
c. ৭টি
d. ৮টি


Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #19 (ID: 277152)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি বাক্সে ৩টি সারি আছে, প্রতি সারিতে ৪টি আপেল। আরেকটি বাক্সে ৪টি সারি আছে, প্রতি সারিতে ৩টি আপেল। কোন বাক্সে বেশি আপেল আছে, নাকি দুটিতেই সমান? প্রতিটি বাক্সে কতটি আপেল আছে?

Options:
a. প্রথম বাক্সে বেশি — ১৬টি
b. দ্বিতীয় বাক্সে বেশি — ১২টি
c. দুই বাক্সেই সমান — প্রতিটিতে ১২টি
d. মোট ২৪টি একটিতেই আছে


Correct Answer: গ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #20 (ID: 273262)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাহিমের কাছে ৭ টা আপেল এবং ৩ টা কমলা আছে। করিমের কাছে ৫ টা আপেল এবং ৬ টা কমলা আছে। মোট ফলের সংখ্যায় কারা বেশি এবং কত বেশি?

Options:
a. রাহিম ১ টা বেশি
b. করিম ১ টা বেশি
c. করিম ৩ টা বেশি
d. রাহিম ২ টা বেশি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #21 (ID: 268990)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাহিমের কাছে ৯টি গোল বল এবং ৬টি বর্গাকার খেলনা আছে। প্রতিটি বাক্সে ৪টি করে খেলনা রাখা যায়। এই সব খেলনা বাক্সে রাখলে কতটি বাক্স সম্পূর্ণ ভর্তি হবে?

Options:
a. ২টি
b. ৩টি
c. ৪টি
d. ৫টি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #22 (ID: 204739)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাহিমের কাছে ৫টি আপেল এবং ৩টি কমলা আছে। সে তার বন্ধুকে ২টি আপেল দিলে, তখন রাহিমের কাছে মোট কতটি ফল থাকবে?

Options:
a. ৫
b. ৬
c. ৭
d. ৮


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #23 (ID: 204465)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রহিমের কাছে ৮টি নীল কার্ড ছিল। সে ৩টি দিলো। করিমের কাছে ৫টি নীল কার্ড ছিল এবং সে ২টি পেলো। এখন কার কাছে বেশি নীল কার্ড আছে?

Options:
a. রহিম
b. করিম
c. উভয়ের সমান
d. নির্ণয় করা যায় না


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #24 (ID: 204453)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রানার কাছে ছিল 12টি চকোলেট। সে 4টি খেয়েছে এবং 3টি বন্ধুকে দিয়েছে। এখন তার কাছে কতটি চকোলেট আছে এবং এটি 10টির তুলনায় কেমন?

Options:
a. 7টি, 10টির চেয়ে বেশি
b. 5টি, 10টির চেয়ে কম
c. 5টি, 10টির সমান
d. 9টি, 10টির চেয়ে কম


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #25 (ID: 204450)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রুবেলের টেবিলে বেগুনি কাগজের প্যাকেট ৫টি এবং গোলাকার কাগজের প্যাকেট ৩টি আছে। বেগুনি প্যাকেটগুলো গোলাকার প্যাকেটের তুলনায় কতটি বেশি?

Options:
a. ২টি
b. ৩টি
c. ১টি
d. ৫টি


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #26 (ID: 204440)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আলোর বাক্সে ৭টি লাল বল 있고, ছায়ার বাক্সে ৫টি নীল বল আছে। যদি প্রতিটি বাক্স থেকে ২টি করে নিয়ে নেওয়া হয়, তাহলে আলোর বাক্সে এখন কতটি বল থাকবে এবং তা ছায়ার বাক্সের তুলনায় কতটা বেশি বা কম?

Options:
a. আলোর বাক্সে ৫টি বল থাকবে, যা ছায়ার বাক্সের থেকে ২টি বেশি
b. আলোর বাক্সে ৫টি বল থাকবে, যা ছায়ার বাক্সের থেকে ২টি কম
c. আলোর বাক্সে ৬টি বল থাকবে, যা ছায়ার বাক্সের থেকে ১টি বেশি
d. আলোর বাক্সে ৩টি বল থাকবে, যা ছায়ার বাক্সের সমান


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #27 (ID: 204437)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
এক স্থানে ৮টি লাল বল আর ৬টি নীল বল আছে। যদি ২টি নীল বল লালের সঙ্গে বদলানো হয় (অর্থাৎ লাল বল ২টি বাড়ে আর নীল ২টি কমে), তাহলে লাল বল এখন কতটি হবে এবং কোন রঙের বল বেশি থাকবে?

Options:
a. লাল ১০টি, লাল বল বেশি
b. লাল ৬টি, নীল বল বেশি
c. লাল ৮টি, নীল বল বেশি
d. লাল ৪টি, বলের সংখ্যা সমান


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #28 (ID: 204431)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাকিবের কাছে ১ টাকার ১০টি কয়েন এবং ৫ টাকার ২টি কয়েন আছে। সাগরের কাছে ৫ টাকার ১টি কয়েন এবং ১ টাকার ৮টি কয়েন আছে। তাদের মধ্যে কার কাছে বেশি টাকা আছে এবং কত টাকা বেশি?

Options:
a. রাকিব — ৭ টাকা বেশি
b. রাকিব — ৩ টাকা বেশি
c. সাগর — ৭ টাকা বেশি
d. তাদের টাকার পরিমাণ সমান


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #29 (ID: 204361)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি বাস্কেট A-তে লাল আপেল ৪টি এবং সবুজ আপেল ৩টি আছে। অন্য বাস্কেট B-তে লাল আপেল ২টি এবং সবুজ আপেল ৬টি আছে। এখন যদি B থেকে ২টি আপেল A-তে নেওয়া হয়, কোন বাস্কেটে তখন বেশি আপেল থাকবে?

Options:
a. বাস্কেট A-তে বেশি থাকবে
b. বাস্কেট B-তে বেশি থাকবে
c. দুটো বাস্কেটে সমান থাকবে
d. তথ্য পর্যাপ্ত নয়


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #30 (ID: 204351)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
তোমার কাছে ৩টি ত্রিভুজ এবং ২টি বর্গক্ষত্র আছে। প্রতিটি ত্রিভুজে ৩টি কোণ এবং প্রতিটি বর্গক্ষত্রে ৪টি কোণ থাকে। সবগুলো মিলিয়ে মোট কতটি কোণ হবে?

Options:
a. ১২
b. ১৭
c. ১৫
d. ১৬


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #31 (ID: 204352)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রুমা ১২টি পেনসিল কিনেছে আর রাবি ৮টি কিনেছে। রুমার পেনসিল রাবির থেকে কত বেশি?

Options:
a. ২টি
b. ৪টি
c. ৩টি
d. ৫টি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #32 (ID: 204353)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
১২ + ৯ = ২১। যদি এটাকে দশের গুচ্ছ ও এককের গুচ্ছ হিসেবে দেখাতে হয়, সঠিক বিকল্পটি কোনটি?

Options:
a. ২১ = 1 দশ ও 11 এক
b. ২১ = 2 দশ ও 1 এক
c. ২১ = 3 দশ ও 1 এক
d. ২১ = 2 দশ ও 2 এক


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #33 (ID: 204354)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
১০টি চকলেটকে তিনজন সমানভাবে ভাগ করলে প্রতিজন কতটুকু পাবে এবং কতটি বাকি থাকবে?

Options:
a. প্রতিজন ৩টি পাবে, ১টি বাকি থাকবে
b. প্রতিজন ৩টি পাবে, ২টি বাকি থাকবে
c. প্রতিজন ৪টি পাবে, ২টি বাকি থাকবে
d. প্রতিজন ২টি পাবে, ৪টি বাকি থাকবে


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #34 (ID: 204355)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
এক সারিতে ৭টি ফুল এবং আরেক সারিতে ৬টি ফুল আছে। দুটো সারির মোট ফুলের সংখ্যা জোড় নাকি বিজোড়?

Options:
a. জোড় সংখ্যা
b. বিজোড় সংখ্যা
c. শূন্য
d. উভয়ের সমান হতে পারে না


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #35 (ID: 204356)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
তুমি একটি কাগজে থেকে ৩০ সেমি অংশ কেটে নিলে নতুন কাগজটি কত সেমি হবে? এখানে তুমি কেটে নেওয়া অংশটিকে বাদ দিয়ে বাকি অংশ জানতে চাও।

Options:
a. ২০ সেমি
b. ১০ সেমি
c. ৩০ সেমি
d. ৪০ সেমি


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #36 (ID: 204357)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
তোমার কাছে ১টি বৃত্ত, ২টি ত্রিভুজ এবং ১টি চতুর্ভুজ আছে। বৃত্তের কোনকোণ নেই। সবগুলো আকৃতির কোণ মিলিয়ে কয়টি হবে?

Options:
a. ৯
b. ১০
c. ১১
d. ১২


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #37 (ID: 204358)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
প্রতিটি আপেলের দাম ৩ টাকা। তুমি ২০ টাকা দিলে ৬টি আপেল কেনা হলে তোমার কাছে কত টাকা ফেরত থাকবে?

Options:
a. ২ টাকা
b. ৩ টাকা
c. ৫ টাকা
d. ০ টাকা


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #38 (ID: 204359)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
১ থেকে ২০ পর্যন্ত সংখ্যা গুলো থেকে মাত্র ২ করে গোনালে কয়টি সংখ্যা পাওয়া যাবে (২০ সহ)?

Options:
a. ৮টি
b. ১০টি
c. ১১টি
d. ৯টি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #39 (ID: 204360)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
তোমার কাছে মোট ১০টি আম আছে। যদি ৪টি নীল আম হয় এবং বাকি লাল হয়, তাহলে লাল আম কয়টি হবে?

Options:
a. ৫টি
b. ৬টি
c. ৪টি
d. ৭টি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #40 (ID: 204341)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাহিমের কাছে ৭টি লাল বল এবং ৬টি নীল বল আছে। সব বল মিলে কতটি হবে?

Options:
a. ১৩টি
b. ১১৩টি
c. ১২টি
d. ১১টি


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #41 (ID: 204342)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাজুর কাছে ১২টি টফি ছিল। সে ৪টি খেয়ে ফেললে এখন তার কাছে কতটি টফি থাকবে?

Options:
a. ৮টি
b. ৬টি
c. ১০টি
d. ৯টি


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #42 (ID: 204343)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ত্রিভুজ আর আয়তক্ষেত্রের বাহু ও কোণের সংখ্যা তুলনা করলে নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
a. ত্রিভুজে ৪ বাহু এবং ৪ কোণ, আয়তনেও ৪ বাহু
b. ত্রিভুজে ৩ বাহু এবং ৩ কোণ, আয়তনে ৪ বাহু এবং ৪ কোণ
c. ত্রিভুজে ৩ বাহু কিন্তু ৪ কোণ, আয়তনে ৩ বাহু
d. ত্রিভুজে ৪ বাহু, আয়তনে ৩ কোণ


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #43 (ID: 204344)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
লতা কাছে ১২ টাকা এবং সুমন কাছে ৫ টাকা আছে। তারা দুই জনের টাকা একসাথে করলে মোট কত টাকা হবে?

Options:
a. ১৬ টাকা
b. ২২ টাকা
c. ১৭ টাকা
d. ১৫ টাকা


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #44 (ID: 204345)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি এখন ঘণ্টা ১২টা হয় এবং আমরা ৩ ঘন্টা পিছিয়ে যাই, ঘড়িতে তখন কতটা দেখাবে?

Options:
a. ৩টা
b. ৯টা
c. ১টা
d. ১১টা


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #45 (ID: 204346)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
৫ এবং ৩ যদি যোগ করা হয়, যোগফলটি জোড় নাকি বিজোড় হবে?

Options:
a. বিজোড় কারণ ৫+৩=৭
b. জোড় কারণ ৫+৩=৮
c. বিজোড় কারণ ৫+৩=৯
d. জোড় কারণ ৫+৩=১০


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #46 (ID: 204347)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কোন সংখ্যা বড়: ৩৭ না ৭৩? এবং বড় হওয়ার কারণ কী?

Options:
a. ৩৭ বড় কারণ এর এককের সংখ্যা বেশি
b. ৭৩ বড় কারণ এর দশকের সংখ্যা বেশি
c. ৩৭ বড় কারণ 3>7
d. উভয়কে সমান বলা যায়


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #47 (ID: 204348)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি রশির দৈর্ঘ্য ৪৫ সেমি এবং অন্যটি ৬০ সেমি। কোনটি লম্বা এবং দুটির মধ্যে পার্থক্য কত?

Options:
a. প্রথমটি লম্বা, পার্থক্য ১৫ সেমি
b. দ্বিতীয়টি লম্বা, পার্থক্য ১৫ সেমি
c. দ্বিতীয়টি লম্বা, পার্থক্য ২৫ সেমি
d. প্রথমটি লম্বা, পার্থক্য ৫ সেমি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #48 (ID: 204349)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের সংখ্যার ধারা ২, ৪, ৬, ... এর পরের সংখ্যা কী এবং ধারা কোন ধরনের সংখ্যা দেখায়?

Options:
a. ৮, বিজোড় সংখ্যা
b. ৭, জোড় সংখ্যা
c. ৮, জোড় সংখ্যা
d. ৯, বিজোড় সংখ্যা


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #49 (ID: 204350)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি ব্যাগে ৩টি আপেল আছে। যদি এমন ৪টি ব্যাগ থাকে, মোট কতটি আপেল হবে?

Options:
a. ৭টি
b. ১২টি
c. ১০টি
d. ৯টি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #50 (ID: 203721)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শফিকের কাছে ৯টি বল আছে এবং রনির কাছে ৪টি বল আছে। তারা দুজন মিলে সব বল সমানভাবে ভাগ করলে প্রত্যেকে কতটি পাবে এবং কয়টি বাকি থাকবে?

Options:
a. প্রতিজন ৬টি, ১টি বাকি
b. প্রতিজন ৭টি, ০টি বাকি
c. প্রতিজন ৫টি, ৩টি বাকি
d. প্রতিজন ৪টি, ৫টি বাকি


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #51 (ID: 201504)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি বর্গক্ষেত্রের প্রতি একটি পাশের দৈর্ঘ্য 5 সেন্টিমিটার হলে, তার ক্ষেত্রফল কত সেন্টিমিটার?

Options:
a. 10
b. 20
c. 25
d. 30


Correct Answer: 25

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #52 (ID: 201505)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি 8 আপেল এবং 4 নাশপাতি একত্রে থাকে, তবে আপেল এবং নাশপাতির মোট সংখ্যা কত?

Options:
a. 10
b. 12
c. 8
d. 6


Correct Answer: 12

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #53 (ID: 201506)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি হাতির ওজন 2000 কেজি এবং একটি ঘোড়ার ওজন 400 কেজি। হাতির ওজন ঘোড়ার ওজনের কত গুণ?

Options:
a. 2
b. 4
c. 5
d. 6


Correct Answer: 5

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #54 (ID: 201507)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি 15 ক্যান্ডির মধ্যে 3টি ক্যান্ডি লাল হয়, তবে লাল ক্যান্ডির শেয়ার (%) কত?

Options:
a. 10%
b. 15%
c. 20%
d. 25%


Correct Answer: 20%

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #55 (ID: 201508)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কোন টেবিলের 5টির মধ্যে 3টি সাদা এবং 2টি কালো বল আছে। তাহলে, সাদা বলের শতাংশ (%) কত?

Options:
a. 30%
b. 50%
c. 60%
d. 70%


Correct Answer: 60%

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #56 (ID: 201267)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি গাছের উচ্চতা ৫ ফুট এবং অন্য গাছের উচ্চতা ৩ ফুট। কোন গাছটি বেশি উঁচু এবং কত ফুট বেশি?

Options:
a. ৫ ফুট গাছ, ২ ফুট বেশি
b. ৩ ফুট গাছ, ২ ফুট বেশি
c. ৫ ফুট গাছ, ৩ ফুট বেশি
d. ৩ ফুট গাছ, ৩ ফুট বেশি


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #57 (ID: 201109)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি 5টি আপেল এবং 3টি কমলা থাকে, তাহলে মোট ফলের সংখ্যা কত?

Options:
a. 7
b. 8
c. 9
d. 6


Correct Answer: 8

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #58 (ID: 196398)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি একটি আপেলের দাম ২০ টাকা এবং একটি কলার দাম ১৫ টাকা হয়, তবে ৩টি আপেল এবং ২টি কলা কেনার জন্য মোট কত টাকা লাগবে?

Options:
a. ৭৫ টাকা
b. ৭০ টাকা
c. ৮০ টাকা
d. ৬৫ টাকা


Correct Answer: ৭৫ টাকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #59 (ID: 196399)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি বইয়ের পৃষ্ঠা সংখ্যা ১২৮। যদি প্রতিদিন ১৬ পৃষ্ঠা পড়া হয়, তবে বইটি পড়তে কত দিন লাগবে?

Options:
a. ৮ দিন
b. ৭ দিন
c. ৬ দিন
d. ১০ দিন


Correct Answer: ৮ দিন

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #60 (ID: 196400)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সুতরাং, ১০০ টাকার মধ্যে যদি ২৫% খরচ হয়, তাহলে বাকি টাকা কত থাকবে?

Options:
a. ৭৫ টাকা
b. ৬৫ টাকা
c. ৭০ টাকা
d. ৮০ টাকা


Correct Answer: ৭৫ টাকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #61 (ID: 196401)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি গাছ ৫ ফুট উচ্চ এবং প্রতিদিন ০.৫ ফুট বৃদ্ধি পায়। ১০ দিনে গাছটির উচ্চতা কত হবে?

Options:
a. ১০ ফুট
b. ১২ ফুট
c. ১১ ফুট
d. ১৫ ফুট


Correct Answer: ১০ ফুট

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #62 (ID: 196402)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি বাক্সের মধ্যে ২টি লাল বল এবং ৩টি সবুজ বল আছে। যদি একটি বল র্যান্ডমভাবে বের করা হয়, তাহলে লাল বল বের হওয়ার সম্ভাবনা কত?

Options:
a. ১/৫
b. ২/৫
c. ৩/৫
d. ১/৩


Correct Answer: ২/৫

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #63 (ID: 196403)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি খেলার মাঠের দৈর্ঘ্য ১০০ মিটার এবং প্রস্থ ৫০ মিটার। মাঠের ক্ষেত্রফল কত?

Options:
a. ৩০০০ বর্গ মিটার
b. ৫০০০ বর্গ মিটার
c. ২৫০০ বর্গ মিটার
d. ১৫০০ বর্গ মিটার


Correct Answer: ৫০০০ বর্গ মিটার

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #64 (ID: 196404)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি ৪টি কলা ৬০ টাকায় বিক্রি হয়, তাহলে ১২টি কলার দাম কত?

Options:
a. ৯০ টাকা
b. ১২০ টাকা
c. ১৫০ টাকা
d. ১০০ টাকা


Correct Answer: ১৮০ টাকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #65 (ID: 196405)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি শ্রেণীতে ৩০ জন ছাত্র আছে এবং তাদের মধ্যে ১৮ জন ছেলে। তাহলে মেয়েদের সংখ্যা কত?

Options:
a. ১২ জন
b. ১০ জন
c. ১৫ জন
d. ২০ জন


Correct Answer: ১২ জন

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #66 (ID: 196406)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি সাইকেলে ৩ টি চাকা এবং ৪টি পা রয়েছে। ৫টি সাইকেল থাকলে মোট কত চাকা থাকবে?

Options:
a. ১৫
b. ২০
c. ২৫
d. ৩০


Correct Answer: ১৫

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #67 (ID: 196407)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি দোকানে ৩টি জামা ২০০ টাকায় বিক্রি হয়। ৫টি জামার দাম কত?

Options:
a. ৩০০ টাকা
b. ৩৫০ টাকা
c. ৪০০ টাকা
d. ৫০০ টাকা


Correct Answer: ৩৩৩.৩৩ টাকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #68 (ID: 157277)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
প্রকৃতির বিভিন্ন উপাদানগুলির মধ্যে সম্প্রীতি সম্পর্ক কিভাবে গঠিত হয়?

Options:
a. প্রতিটি উপাদান আলাদা ভাবে কাজ করে
b. উপাদানগুলির মধ্যে আন্তঃক্রিয়া ঘটে
c. শুধুমাত্র মানুষের প্রভাবেই সম্প্রীতি গঠিত হয়
d. প্রকৃতি নিজে থেকে সম্প্রীতি তৈরি করে


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #69 (ID: 157278)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কিভাবে পরিবেশের উন্নতি মানব প্রকৃতির ভারসাম্যকে প্রভাবিত করে?

Options:
a. এটি শুধুমাত্র পরিবেশের ক্ষতি করে
b. এটি মানব প্রকৃতির ভারসাম্যকে রক্ষা করে
c. এটি কিছু ক্ষেত্রে মানব প্রকৃতির ভারসাম্যকে বিপর্যস্ত করে
d. এটি মানব প্রকৃতির উপর কোন প্রভাব ফেলে না


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #70 (ID: 157279)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
প্রকৃতি ও প্রযুক্তির মধ্যে সম্পর্ক কিভাবে সমন্বিত করা যায়?

Options:
a. শুধুমাত্র প্রযুক্তির উন্নয়নের মাধ্যমে
b. প্রকৃতির আইন মেনে চললে
c. শুধুমাত্র মানুষের চাহিদার ভিত্তিতে
d. প্রকৃতি ও প্রযুক্তির মধ্যে কোনো সম্পর্ক নেই


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #71 (ID: 152910)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ছবিতে কতগুলো ফুল আছে?

Options:
a. ৫টি
b. ৪টি
c. ৭টি
d. ১০টি


Correct Answer: b

Solution:
সমাধান: ছবিটিতে ফুলগুলো মনোযোগ দিয়ে গুনলে দেখা যায় মোট চারটি ফুল আছে। ধাপে ধাপে: প্রথম সারিতে [math]2[/math]টি এবং দ্বিতীয় সারিতে [math]2[/math]টি, তাই মোট [math]2+2=4[/math]। সুতরাং সঠিক উত্তর বিকল্প b: [math]৪[/math]টি; অন্য অপশনগুলো (a: [math]৫[/math], c: [math]৭[/math], d: [math]১০[/math]) ছবির মোট ফুলের সংখ্যার সাথে মেলে না।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #72 (ID: 152911)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
৪৫ সংখ্যাটি ৬২ এর চেয়ে ছোট.

Options:
a. True
b. False


Correct Answer: a

Solution:
সমাধান:
প্রথমে সংখ্যাগুলো তুলনা করি: দশকের স্থানে [math]4[/math] এবং [math]6[/math] রয়েছে, যেহেতু [math]4 < 6[/math], তাই [math]45 < 62[/math]। অন্যভাবে দেখলে [math]62 - 45 = 17[/math] যা ধনাত্মক, তাই [math]45[/math] ছোট। তাই সঠিক উত্তর হলো a: True; b: False ভুল।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #73 (ID: 152912)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
৩৫৪ ও ৩২৫ এর মধ্যে __________ সংখ্যাটি বড়ো।

Options:
a. ৩২৫
b. ৩৫৪
c. ২৫৩
d. ৪৩৪


Correct Answer: b

Solution:
সমাধান:
ধাপে ধাপে পরীক্ষা করলে দেখা যায়:
১) শতকগুলোর তুলনা: [math]৩৫৪[/math] এবং [math]৩২৫[/math]—দুটোর শতক উভয়েই [math]৩[/math], তাই শতক দিয়ে সিদ্ধান্ত নেওয়া যায় না।
২) দশকগুলোর তুলনা: [math]৫ > ২[/math], তাই [math]৩৫৪ > ৩২৫[/math]। এছাড়া [math]৩৫৪ - ৩২৫ = ২৯[/math], ধনাত্মক হওয়ায় [math]৩৫৪[/math] বড় সংখ্যা।

সুতরাং সঠিক উত্তর: [math]৩৫৪[/math] — বিকল্প b। অন্য বিকল্পগুলো ভুল কারণ [math]৩২৫[/math] ও [math]২৫৩[/math] ছোট এবং [math]৪৩৪[/math] যদিও বড়, তা প্রশ্নে দেওয়া দুই সংখ্যার মধ্যে নেই।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #74 (ID: 152913)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কীভাবে শত, দশ ও একের দলে সংখ্যা গণনা করা হয়?

Options:


Correct Answer: স্থানীয় মান ব্যবহার করে

Solution:
সমাধান:
ধাপ ১: সংখ্যাটিকে অঙ্ক অনুযায়ী ডানে থেকে বামে পড়ুন এবং প্রতিটি অঙ্কের স্থান নির্ধারণ করুন — একক (এক), দশক (দশ), শতক (শত)।  
ধাপ ২: প্রতিটি অঙ্ককে তার স্থানীয় মানের সাথে গুণ করুন এবং যোগ করে মোট চিহ্নিত করুন। উদাহরণস্বরূপ, সংখ্যা [math]243[/math] হলে  
[math]243 = 2×100 + 4×10 + 3×1[/math]  
এখানে শতক 2, দশক 4 এবং একক 3 — তাই শত, দশ ও একের দলে সংখ্যা গোনা হয় স্থানীয় মান ব্যবহার করে।  
অন্য পদ্ধতিগুলো (যেমন অঙ্কগুলো সরাসরি যোগ করা বা ভিন্ন কোন বদলে গুণ করা) সঠিক ফল দেবে না কারণ তারা অঙ্কের স্থানীয় গুরুত্ব বিবেচনা করে না।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #75 (ID: 152914)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
১০০, ১০ ও ১ কার্ডের সংখ্যা কত?

Options:
a. ৩০
b. ২৫
c. ৫০
d. ৪০


Correct Answer: a

Solution:
সমাধান:
প্রতিটি স্থান (হাজার নয়—শত, দশ ও এক) প্রদর্শনের জন্য 0 থেকে 9 পর্যন্ত মোট 10টি সংখ্যা দরকার। তাই একক, দশ ও শত—প্রত্যেকটির জন্য 10টি করে কার্ড লাগবে। অতএব মোট কার্ডের সংখ্যা = [math]3 \times 10 = 30[/math]। সুতরাং সঠিক উত্তর হলো a: [math]30[/math]। অন্য অপশনগুলো এই মোটের সাথে মিলছে না, তাই সেগুলো ভুল।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #76 (ID: 152325)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অধ্যায় 4039 এবং 4047 এর মধ্যে কী ধরনের সম্পর্ক রয়েছে?

Options:
a. দুই অধ্যায়ের বিষয়বস্তু সম্পূর্ণ ভিন্ন।
b. অধ্যায় 4047, অধ্যায় 4039 এর উপর ভিত্তি করে লেখা হয়েছে।
c. দুই অধ্যায়েই একই মূলনীতি আলোচনা করা হয়েছে।
d. অধ্যায় 4039 এবং 4047 উভয়ের মধ্যে কোন সম্পর্ক নেই।


Correct Answer: b

Solution:
সমাধান:
ধাপ ১: প্রশ্নে দেওয়া তথ্য অনুযায়ী অধ্যায় 4047, অধ্যায় 4039-এর উপর ভিত্তি করে লেখা হয়েছে—অর্থাৎ 4047 এ 4039 এর মূল ধারণাগুলোকে ব্যবহার করে তাদের বিস্তৃত বা প্রয়োগ দেখানো হয়েছে।  
ধাপ ২: এই সম্পর্ক বোঝাতে পর্যাপ্ত কারণ হল 4047 এর বিষয়বস্তুতে 4039-এর ব্যাখ্যা/সংজ্ঞা বা সূত্রগুলো রেফারেন্স হিসেবে ব্যবহার করা হয় এবং নতুন উদাহরণ বা উন্নত পদ্ধতি সেগুলোর উপর ভিত্তি করে উপস্থাপন করা হয়।  
ধাপ ৩: তাই সঠিক উত্তর হল b।  
ব্যাখ্যা: বিকল্প a এবং d উভয়ই 4047 ও 4039-এর মধ্যে কোন সম্পর্ক নেই বা সম্পূর্ণ ভিন্নতা দাবি করে, যা দেওয়া তথ্যের বিপরীত; বিকল্প c বলছে শুধুমাত্র একই মূলনীতি আলোচনা হয়েছে, যেখানে প্রকৃতপক্ষে 4047 নির্ভরশীলভাবে 4039-এর উপর ভিত্তি করে লেখা—অতএব সেগুলো ভুল।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #77 (ID: 152326)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অধ্যায় 4039 এবং 4054 এর বিষয়বস্তু কিভাবে একে অপরকে সম্পূরক করে?

Options:
a. দুই অধ্যায়েই শুধুমাত্র একটি দৃষ্টিকোণ থেকে আলোচনা হয়েছে।
b. অধ্যায় 4039 তে সমস্যা উত্থাপন করা হয়েছে এবং 4054 তে সমাধান দেওয়া হয়েছে।
c. দুই অধ্যায়ের বিষয়বস্তু একেবারেই আলাদা।
d. অধ্যায় 4054 তে অধ্যায় 4039 এর বিষয়ের পুনরাবৃত্তি হয়েছে।


Correct Answer: b

Solution:
সমাধান:
ধাপ ১: প্রশ্নটি বিশ্লেষণ করলে দেখা যায় যে অধ্যায় 4039 একটি সমস্যা বা বিষয় উত্থাপন করেছে এবং অধ্যায় 4054 উক্ত সমস্যাটির সমাধান বা পূরক ব্যাখ্যা দিয়েছে — অর্থাৎ একটির পরিপূরক হিসেবে অপরটি কাজ করে।  
ধাপ ২: এই সম্পর্কের কারণ হল একটি অধ্যায় সমস্যা/প্রসঙ্গ স্থাপন করে এবং অন্যটি সেই প্রসঙ্গের উপর ভিত্তি করে সমাধান/বিস্তার প্রদান করে, ফলে তারা পরস্পরের পরিপূরক।  
ধাপ ৩: অন্য অপশনগুলো ভুল কারণ (a) দুটোই কেবল একদিকেই সীমাবদ্ধ হওয়ার কথা বলছে, যা মিলছে না; (c) মন্তব্য করে তারা সম্পূর্ণ আলাদা — contradicted by তাদের পরিপূরক সংযোগ; (d) বলে 4054 শুধু 4039-এর পুনরাবৃত্তি, যা সমাধান-উপস্থাপনার সঙ্গে মানায় না।  
সঠিক উত্তর: b

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #78 (ID: 152327)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অধ্যায় 4039 এর মূল থিম এবং অধ্যায় 4054 এর মূল থিম কিভাবে সংযুক্ত?

Options:
a. দুই অধ্যায়ে আলাদা আলাদা থিম আছে।
b. অধ্যায় 4039 তে আলোচনা হয় এবং 4054 তে তা বিস্তারিত ব্যাখ্যা করা হয়।
c. দুই অধ্যায় একই থিম নিয়ে আলোচনা করে।
d. অধ্যায় 4054 তে অধ্যায় 4039 এর বিষয়ে কোন উল্লেখ নেই।


Correct Answer: b

Solution:
সমাধান:
Step 1: অধ্যায় 4039 থেকে মূল থিমটি চিহ্নিত করা যায় যে এটি একটি ধারণা বা প্রাথমিক আলোচনা উপস্থাপন করে।  
Step 2: অধ্যায় 4054 পরীক্ষা করলে দেখা যায় যে ঐ একই ধারণাকে আরও বিশদভাবে ব্যাখ্যা ও উদাহরণসহ প্রসারিত করা হয়েছে।  
Step 3: দেশীয় পর্যায়ে সম্পর্ক যাচাই করে স্পষ্ট হয় যে 4054 মূলত 4039-এ আলোচিত বিষয়টিকে বিস্তারিত ব্যাখ্যা করে, তাই সঠিক উত্তর হলো b।  

ব্যাখ্যা: a ভুল কারণ দুটি অধ্যায় আলাদা থিম নয়; c ভুল কারণ তারা ঠিক একইভাবে নয়—একটি পরিচয় দেয়, অপরটি বিস্তারিত করে; d ভুল কারণ 4054-এ 4039-র বিষয় উল্লেখ ও প্রসারণ আছে।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #79 (ID: 152328)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: প্রাথমিক গণিত | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অধ্যায় 4039 এবং 4056 এর মধ্যে মূল বক্তব্য কিভাবে সম্পর্কিত?

Options:
a. দুই অধ্যায়ের বক্তব্য একেবারেই আলাদা।
b. অধ্যায় 4039 তে উত্থাপিত বিষয় 4056 তে সঠিকভাবে বিশ্লেষণ করা হয়েছে।
c. অধ্যায় 4056 তে অধ্যায় 4039 এর বিষয়ে কোনও আলোচনা নেই।
d. দুই অধ্যায়ের বক্তব্য একে অপরকে সমর্থন করে।


Correct Answer: b

Solution:
সমাধান:
ধাপ ১: অধ্যায় 4039-এর মূল বিষয়টি শনাক্ত করে দেখা হয়েছে যে এটি একটি নির্দিষ্ট তত্ত্ব/বিষয় উত্থাপন করে এবং তার প্রেক্ষাপট, কারণ ও ফলাফলগুলি উপস্থাপন করে।  
ধাপ ২: অধ্যায় 4056 পর্যালোচনা করলে দেখা যায় 4039-এ উত্থাপিত ওই বিষয়কে 4056-এ বিস্তারিতভাবে বিশ্লেষণ ও ব্যাখ্যা করা হয়েছে — ফলে 4056 সেই বিষয়কে গভীরভাবে মূল্যায়ন করেছে।  
নির্ণয়: তাই সঠিক উত্তর হচ্ছে b — "অধ্যায় 4039 তে উত্থাপিত বিষয় 4056 তে সঠিকভাবে বিশ্লেষণ করা হয়েছে।"  
অন্যান্য অপশন সম্পর্কে সংক্ষিপ্ত ব্যাখ্যা: a এবং c ভুল কারণ 4056-এ 4039-এর বিষয় উপস্থিত ও বিশ্লেষিত আছে; d আংশিক সত্য কিন্তু বর্ণনায় যথাযথভাবে "সঠিকভাবে বিশ্লেষণ" উল্লেখ না করলে b সর্বোত্তম।

Explanation:


Sub-Questions:

