================================================================================
Question #1 (ID: 294372)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রহিমা বেগম প্রতি মাসে সরকার কর্তৃক বিধবা ভাতা গ্রহণ করেন। রহিমা বেগমের মাসে মাসে ভাতা গ্রহণ সমাজকর্মের কোন প্রত্যয়ের সাথে সম্পৃক্তযুক্ত?

Options:
ক. সামাজিক বিমা
খ. সমাজসেবা
গ. চাকরি
ঘ. সামাজিক সাহায্য


Correct Answer: D.সামাজিক সাহায্য

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #2 (ID: 294371)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2021, 2017 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজসেবা হচ্ছে-

i. মানব সম্পদ উন্নয়ন ও সংরক্ষণের লক্ষ্যে গৃহীত সুসংগঠিত কার্যক্রম

ii. অসুবিধাগ্রস্ত, দুস্থ ও অসহায় শ্রেণির কল্যাণে গৃহীত কার্যক্রম

iii. মানুষের কল্যাণে শিক্ষা, স্বাস্থ্য, খাদ্য নিরাপত্তা ইত্যাদি কার্যক্রম

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #3 (ID: 294370)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ব্যবহারিক দিক হতে ওয়াকফ কত প্রকার ?

Options:
ক. ২
খ. ৩
গ. ৪
ঘ. ৮


Correct Answer: B.৩

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #4 (ID: 294369)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

মি. রহমান প্রতি বছর নির্দিষ্ট সময়ে তার সম্পদের একটি নির্দিষ্ট অংশ নির্ধারিত জনগণকে দান করেন। এতে এলাকার মানুষের দারিদ্র্য দূরীকরণে সহায়ক হয়।

উদ্দীপকে উল্লিখিত এলাকার জনগণের দারিদ্র্য দূর হওয়ার কারণ-

i. দরিদ্রদের মধ্যে বন্টন করা হয়

ii. এ দান ধনীদের কর্তব্য এবং গরিবদের অধিকার

iii. অমুসলিম ব্যক্তিকে দেয়া হয় না

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #5 (ID: 294368)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

মি. রহমান প্রতি বছর নির্দিষ্ট সময়ে তার সম্পদের একটি নির্দিষ্ট অংশ নির্ধারিত জনগণকে দান করেন। এতে এলাকার মানুষের দারিদ্র্য দূরীকরণে সহায়ক হয়।

মি. রহমানের দান হচ্ছে-

Options:
ক. যাকাত
খ. ওয়াকফ
গ. সদকা
ঘ. দানশীলতা


Correct Answer: A.যাকাত

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #6 (ID: 294367)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ঐতিহ্যগত সমাজকল্যাণ হচ্ছে-

i. প্রাক-শিল্প যুগের বিচ্ছিন্ন ও অসংগঠিত সমাজসেবা

ii. ধর্মীয় অনুশাসন ও মানব সেবার ভিত্তিতে পরিচালিত

iii. সমস্যার স্থায়ী সমাধানের জন্য কাজ করে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #7 (ID: 294366)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজ সংস্কারের ইতিহাসে নারী জাগরণের অগ্রদূত হিসেবে স্বীকৃত কে ?

Options:
ক. নওয়াব ফয়জুন্নেছা
খ. বেগম রোকেয়া
গ. রাজা রামমোহন রায়
ঘ. ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর


Correct Answer: B.বেগম রোকেয়া

Solution:
বেগম রোকেয়াকে বলা হয় নারী জাগরণের অগ্রদূত। ১৮৮০ সালে জন্মগ্রহণকারী এই মহিয়সী নারী আমৃত্যু পশ্চাৎপদ নারী সমাজের উন্নয়নে কাজ করে গেছেন। নারী শিক্ষা প্রসারে তাঁর অবদানকে স্বীকৃতি দিয়ে তৎকালীন The Statesman পত্রিকায় বলা হয়- "She devoted her life and all the resources to the cause of education for girls."

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #8 (ID: 294365)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
হিন্দু বিধবা বিবাহ প্রবর্তন করেন কে?

Options:
ক. রাজা রামমোহন রায়
খ. বেগম রোকেয়া
গ. ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর
ঘ. এ. কে. ফজলুল হক


Correct Answer: C.ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #9 (ID: 294360)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

সোলতানপুর গ্রামের কয়েকজন যুবক নিজেদের উদ্যোগে একটি প্রতিষ্ঠান গড়ে তোলেন। প্রতিষ্ঠানটি ফসলের মৌসুমে কৃষকদের কাছ থেকে শস্য সংগ্রহ করে মজুদ করে রাখে এবং ফসলহানি কিংবা দূর্যেোগের সময় জমাকৃত শস্য থেকে ক্ষতিগ্রস্থদের সহায়তা করে।

উদ্দীপকে উল্লিখিত প্রতিষ্ঠানটি কার্যক্রমের সাথে ঐতিহ্যগত সমাজকল্যারণের কোন দৃষ্টান্তের মিল রয়েছে ?

Options:
ক. ধর্মগোলা
খ. বায়তুল মাল
গ. সরাইখানা
ঘ. দানশীলতা


Correct Answer: A.ধর্মগোলা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #10 (ID: 294349)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Charitas' শব্দের অর্থ কী?

Options:
ক. মানবপ্রেম
খ. সাহায্য
গ. দেশপ্রেম
ঘ. পবিত্রতা


Correct Answer: A.মানবপ্রেম

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #11 (ID: 294350)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ঐতিহ্যগত সমাজকল্যাণ প্রতিষ্ঠানসমূহের কার্যক্রম-

i. বিজ্ঞানভিত্তিক

ii. স্বেচ্ছাপ্রণোদিত

iii. অসংগঠিত

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: C.ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #12 (ID: 294351)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023, 2016 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যাকাতের অর্থ ব্যয়ের খাত কয়টি?

Options:
ক. ৬
খ. ৮
গ. ১০
ঘ. ১২


Correct Answer: B.৮

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #13 (ID: 294352)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023, 2018 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
দেবোত্তর কত প্রকার ?

Options:
ক. ২
খ. ৩
গ. ৪
ঘ. ৫


Correct Answer: A.২

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #14 (ID: 294353)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটিকে রাষ্ট্রীয় কোষাগার বলা হয় ?

Options:
ক. যাকাত
খ. বায়তুল মাল
গ. সদকা
ঘ. ওয়াকফ


Correct Answer: B.বায়তুল মাল

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #15 (ID: 294354)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

এডভোকেট জনাব আলী হায়দার একজন ধনাঢ্য ব্যক্তি। তিনি অনাথ অসহায় শিশুদের লালন পালন ও সুনাগরিক হিসেবে গড়ে তোলার উদ্দেশ্যে একটি প্রতিষ্ঠান স্থাপন করেন।

উক্ত প্রতিষ্ঠানটির গুরুত্ব হলো-

i. চরিত্র গঠনে সহায়তা করা

ii. দায়িত্ব ও কর্তব্যে উদাসীন করা

iii. সামাজিকীকরণে সহায়তা করা

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: B.i ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #16 (ID: 294355)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

এডভোকেট জনাব আলী হায়দার একজন ধনাঢ্য ব্যক্তি। তিনি অনাথ অসহায় শিশুদের লালন পালন ও সুনাগরিক হিসেবে গড়ে তোলার উদ্দেশ্যে একটি প্রতিষ্ঠান স্থাপন করেন।  

উদ্দীপকে উল্লেখিত প্রতিষ্ঠানটির কার্যক্রম ঐতিহ্যগত সমাজকল্যাণ প্রতিষ্ঠানের কোন কার্যক্রমের সাথে মিল রয়েছে ?

Options:
ক. সরাইখানা
খ. এতিমখানা
গ. লঙ্গরখানা
ঘ. বায়তুল মাল


Correct Answer: B.এতিমখানা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #17 (ID: 294356)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023, 2021 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সতীদাহ প্রথা উচ্ছেদ হয় কোন সমাজ সংস্কারকের প্রচেষ্টায় ?

Options:
ক. ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর
খ. বেগম রোকেয়া
গ. রাজা রামমোহন রায়
ঘ. হাজী মুহম্মদ মহসীন


Correct Answer: C.রাজা রামমোহন রায়

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #18 (ID: 294357)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভাগলপুরে বেগম রোকেয়া সাখাওয়াত মেমোরিয়াল গার্লস স্কুল প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল কত সালে ?

Options:
ক. ১৯০৯
খ. ১৯১১
গ. ১৯২৯
ঘ. ১৯৩১


Correct Answer: A.১৯০৯

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #19 (ID: 294358)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

জনাব ইহসান বছর শেষে তার সম্পদের হিসেব করে নির্দিষ্ট পরিমাণ অর্থ গরিব ও অসহায়দের মাঝে দান করেন। এতে তার সম্পদ পবিত্র হয়। এটি ইসলাম ধর্মের অন্যতম স্তম্ভ।

জনাব ইহসানের দানকৃত অর্থ কী নামে পরিচিত ?

Options:
ক. ওয়াকফ
খ. সদকা
গ. সরাইখানা
ঘ. যাকাত


Correct Answer: D.যাকাত

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #20 (ID: 294359)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

জনাব ইহসান বছর শেষে তার সম্পদের হিসেব করে নির্দিষ্ট পরিমাণ অর্থ গরিব ও অসহায়দের মাঝে দান করেন। এতে তার সম্পদ পবিত্র হয়। এটি ইসলাম ধর্মের অন্যতম স্তম্ভ।

জনাব ইহসানের দানকৃত অর্থ ভূমিকা রাখবে-

i. দারিদ্র্য বিমোচনে

ii. ধনী-দরিদ্র বৈষম্য দূরীকরণে

iii. নির্ভরশীলতা তৈরিতে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #21 (ID: 294361)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

সোলতানপুর গ্রামের কয়েকজন যুবক নিজেদের উদ্যোগে একটি প্রতিষ্ঠান গড়ে তোলেন। প্রতিষ্ঠানটি ফসলের মৌসুমে কৃষকদের কাছ থেকে শস্য সংগ্রহ করে মজুদ করে রাখে এবং ফসলহানি কিংবা দূর্যোগের সময় জমাকৃত শস্য থেকে ক্ষতিগ্রস্থদের সহায়তা করে।

উদ্দীপকে ইঙ্গিতকৃত দৃষ্টান্তটির ভূমিকা হলো-

i. মহাজনদের হাত থেকে কৃষকদের রক্ষা

ii. সুদখোরদের হাত থেকে কৃষকদের রক্ষা

iii. বিনা সুদে কৃষকদের মধ্যে খাদ্যঋণ প্রদান

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #22 (ID: 294362)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সামাজিক নিরাপত্তা কর্মসূচী কয় ভাগে বিভক্ত ?

Options:
ক. ২
খ. ৩
গ. ৪
ঘ. ৫


Correct Answer: B.৩

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #23 (ID: 294363)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজের ক্ষতিকর ও অবাঞ্চিত রীতিনীতি সংশোধন বলতে নিম্নের কোন প্রত্যয়টিকে বোঝায় ?

Options:
ক. সমাজ সংস্কার
খ. সামাজিক পরিবর্তন
গ. সামাজিক নিয়ন্ত্রণ
ঘ. সামাজিক উন্নয়ন


Correct Answer: A.সমাজ সংস্কার

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #24 (ID: 294364)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সামাজিক নিয়ন্ত্রণের বাহন হলো-

i. ধর্ম

ii. পরিবার

iii. আইন

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #25 (ID: 294323)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023, 2016 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যাকাতের অর্থ ব্যয়ের খাত কয়টি?

Options:
ক. ৬
খ. ৮
গ. ১০
ঘ. ১২


Correct Answer: B.৮

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #26 (ID: 294333)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

নারী নির্যাতন রোধ, বাল্যবিবাহ দূর ও প্রচলিত আইনের সংশোধনের জন্য সচেতন ব্যক্তিবর্গ ভুক্তভোগী ব্যক্তিদের জন্য জনমত গড়েছেন, আন্দোলন করেছেন। সরকারকে বাধ্য করেছেন আইন প্রণয়ন করতে। এই সমস্ত প্রণীত আইনের ফলে বঞ্চিত শ্রেণি সুযোগ-সুবিধা পাচ্ছে।

প্রণীত আইনের ফলে-

i. বঞ্চিত শ্রেণি অধিকার ও মর্যাদা পাবে

ii. তাদের বিরুদ্ধে অন্যায় ও অবিচার দূর হবে

iii. তারা মর্যাদা পেলে অন্য শ্রেণির অধিকার ক্ষণ্ন হবে

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i
খ. i ও ii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: B.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #27 (ID: 294332)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

নারী নির্যাতন রোধ, বাল্যবিবাহ দূর ও প্রচলিত আইনের সংশোধনের জন্য সচেতন ব্যক্তিবর্গ ভুক্তভোগী ব্যক্তিদের জন্য জনমত গড়েছেন, আন্দোলন করেছেন। সরকারকে বাধ্য করেছেন আইন প্রণয়ন করতে। এই সমস্ত প্রণীত আইনের ফলে বঞ্চিত শ্রেণি সুযোগ-সুবিধা পাচ্ছে।

উদ্দীপকে ভুক্তভোগী শ্রেণির জন্য প্রণীত আইনের সংশোধনকে বলে-

Options:
ক. সামাজিক আন্দোলন
খ. সামাজিক উন্নয়ন
গ. সমাজ সংস্কার
ঘ. সামাজিক আইন


Correct Answer: C.সমাজ সংস্কার

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #28 (ID: 294331)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ওয়াকফ ও দেবোত্তরের মধ্যে অমিল কোনটি ?

Options:
ক. ওয়াকফ সনাতন সমাজকল্যাণমূলক প্রতিষ্ঠান, দেবোত্তর নয়
খ. ওয়াকফে জনহিতকর কাজে সম্পত্তি ব্যয় করা যায়, দেবোত্তরে যায় না
গ. ওয়াকফ তিন প্রকার, দেবোত্তর দুই প্রকার
ঘ. দেবোত্তরে সৃষ্টিকর্তার সন্তুষ্টি লাভের জন্য জনহিতকর কাজে ব্যয় করা যায়, ওয়াকফে যায় না


Correct Answer: C.ওয়াকফ তিন প্রকার, দেবোত্তর দুই প্রকার

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #29 (ID: 294330)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজসেবা হলো-

i. কতগুলো সংগঠিত কার্যাবলি

ii. একটি পেশা

iii. প্রত্যক্ষভাবে মানব সম্পদ সংরক্ষণ, প্রতিপালন ও উন্নয়ন করে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: B.i ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #30 (ID: 294329)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

জালাল সাহেব তাঁর এলাকায় মসজিদ নির্মাণের জন্য আইনানুগতভাবে ১ কাঠা জমি দান করেন। তিনি দুঃখী মানুষ ও ভিক্ষুকদেরও অকাতরে দান করেন।

উদ্দীপকে জালাল সাহেবের দুঃখী মানুষ ও ভিক্ষুকদের প্রতি দান হচ্ছে-

i. সনাতন সমাজকল্যাণ

ii. দানশীলতা

iii. ওয়াকফ

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #31 (ID: 294328)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

জালাল সাহেব তাঁর এলাকায় মসজিদ নির্মাণের জন্য আইনানুগতভাবে ১ কাঠা জমি দান করেন। তিনি দুঃখী মানুষ ও ভিক্ষুকদেরও অকাতরে দান করেন।

উদ্দীপকের জালাল সাহেবের মসজিদের দানকে কী বলা যায় ?

Options:
ক. ওয়াকফ
খ. বায়তুল মাল
গ. দানশীলতা
ঘ. যাকাত


Correct Answer: A.ওয়াকফ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #32 (ID: 294327)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভারতবর্ষে নিযুক্ত কোন গভর্নর জেনারেল আইন জারি করে সতীদাহ প্রথাকে দন্ডনীয় অপরাধ বলে ঘোষণা করেন?

Options:
ক. লর্ড ডালহৌসি
খ. লর্ড বেন্টিঙ্ক
গ. লর্ড ক্লাইভ
ঘ. ওয়ারেন হেস্টিংস


Correct Answer: B.লর্ড বেন্টিঙ্ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #33 (ID: 294326)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2021, 2019, 2016 | Boards:  | Tags: All Board, All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সতীদাহ প্রথা উচ্ছেদ আইন কত সালে প্রণীত হয় ?

Options:
ক. ১৮২৯
খ. ১৮৫৬
গ. ১৮৭০
ঘ. ১৯১১


Correct Answer: A.১৮২৯

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #34 (ID: 294325)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2021, 2017 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজসেবা হচ্ছে-

i. মানব সম্পদ উন্নয়ন ও সংরক্ষণের লক্ষ্যে গৃহীত সুসংগঠিত কার্যক্রম

ii. অসুবিধাগ্রস্ত, দুস্থ ও অসহায় শ্রেণির কল্যাণে গৃহীত কার্যক্রম

iii. মানুষের কল্যাণে শিক্ষা, স্বাস্থ্য, খাদ্য নিরাপত্তা ইত্যাদি কার্যক্রম

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #35 (ID: 294324)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years: 2023, 2018 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
দেবোত্তর কত প্রকার ?

Options:
ক. ২
খ. ৩
গ. ৪
ঘ. ৫


Correct Answer: A.২

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #36 (ID: 628797)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

জনাবুল হক毎 বছর তাঁর আয় থেকে নির্দিষ্ট পরিমাণ অর্থ এলাকার দরিদ্র মানুষদের বিতরণ করেন। এতে হতদরিদ্ররা অস্থায়ী সহযোগিতা পেয়ে জীবিকা নির্বাহে সহায়তা পায় এবং সমাজে সাম্যবোধ বৃদ্ধি পায়।

উদ্দীপকে উল্লিখিত দানের ফলে এলাকার দরিদ্রতা হ্রাস হওয়ার কারণ—

i. দরিদ্রদের মধ্যে অর্থ পুনরায় বণ্টন করা হয়

ii. এ দান ধনীদের সামাজিক দায়িত্ব এবং গরিবদের ন্যায্য অধিকার হিসেবে দেখা হয়

iii. স্থানীয় বাজারে চাহিদা বৃদ্ধি পেয়ে কর্মসংস্থান সৃষ্টি হতে পারে

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ঘ

Solution:
উপরের তিনটি বিবৃতিই দানের ফলে দরিদ্রতা হ্রাসে সহায়ক। i—অর্থ বিতরণ দরিদ্রদের কাছে সরাসরি সহায়তা করে; ii—একে ধনী-সমাজের নৈতিক ও ধর্মীয় কর্তব্য এবং দরিদ্রদের একটি ন্যায্য অধিকার হিসেবে দেখা হলে নিয়মিত সহায়তা নিশ্চিত হয়; iii—দরিদ্রদের হাতে খরচের ক্ষমতা বেড়ে গেলে স্থানীয় চাহিদা বাড়ে, যা ব্যবসা-বাণিজ্য ও কর্মসংস্থান বাড়াতে সহায়তা করে। তাই i, ii ও iii সঠিক।

Explanation:
দানের সরাসরি প্রভাব হলো সম্পদের পুনর্বণ্টন যা অবিলম্বে দরিদ্রদের সহায়তা করে (i)। সামাজিক ও ধর্মীয়ভাবে এটি দানকারীর দায়িত্ব এবং দরিদ্রের অধিকার হিসেবে স্বীকৃতি পেলে ধারাবাহিকতা আসে (ii)। পাশাপাশি ওই অর্থ স্থানীয় বাজারে বেরিয়ে গেলে চাহিদা ও উৎপাদন বাড়ে, ফলে কর্মসংস্থান সৃষ্টি হয়, যা দরিদ্রতা হ্রাসে দীর্ঘমেয়াদী প্রভাব ফেলে (iii)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #37 (ID: 628788)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

পাগলা গ্রামের কয়েকজন নারী ও যুবক মিলে একটি সমবায় গঠন করেন। তারা ফসল কর্তন মৌসুমে কৃষকদের কাছ থেকে শস্য সংগ্রহ করে মজুদ রাখে, প্রয়োজনমত বাজারে ন্যায্য মূল্য পাইয়ে দিতে মধ্যস্থতা করে এবং দুর্যোগের সময় মজুদকৃত শস্য থেকে ক্ষতিগ্রস্থদের সহায়তা হিসেবে কম সুদে ক্ষুদ্রঋণ ও খাদ্যসামগ্রী সরবরাহ করে।

উদ্দীপকে ইঙ্গিতকৃত দৃষ্টান্তটির ভূমিকা হলো-

i. কৃষকদের বাজারে ন্যায্য মূল্য নিশ্চিত করা

ii. মহাজন ও সুদখোরদের ওপর কৃষকদের নির্ভরতা কমানো

iii. বিনা সুদে কৃষকদের মধ্যে খাদ্যঋণ প্রদান

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
ক। i ও ii সঠিক।

Explanation:
উদ্দীপনে বলা হয়েছে তারা শস্য সংগ্রহ করে মজুদ রাখে এবং বাজারে ন্যায্য মূল্য নিশ্চিত করতে মধ্যস্থতা করে — তাই (i) সঠিক। একইভাবে তারা কম সুদে ক্ষুদ্রঋণ ও সহায়তা দিচ্ছে, ফলে কৃষকদের মহাজন ও সুদখোরদের ওপর নির্ভরতা কমে — তাই (ii) সঠিক। তবে (iii)-এ বলা হয়েছে 'বিনা সুদে' খাদ্যঋণ প্রদান; উদ্দীপ্যে উল্লেখ আছে 'কম সুদে' ঋণ দেয়ার কথা, তাই (iii) সঠিক নয়। অতএব সঠিক বিকল্প: ক (i ও ii)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #38 (ID: 628785)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

মিঃ করিম প্রতিবছর নির্দিষ্ট সময়ের মধ্যে ইসলামের বিধি অনুযায়ী তার সঞ্চিত সম্পদের একটি নির্দিষ্ট অংশ দরিদ্র ও যোগ্য লোকদের মধ্যে বণ্টন করেন। এটি কোন ধরনের দান?

Options:
ক. যাকাত
খ. ওয়াকফ
গ. সদকা
ঘ. কুরবানি


Correct Answer: ক

Solution:
মিঃ করিমের দান yearly (প্রতিবছর) নির্দিষ্ট সময় ও নির্দিষ্ট অংশ হিসেবে সম্পদের মধ্যে বণ্টিত হওয়ায় এটি যাকাত।

Explanation:
যাকাত হলো ইসলামের অন্যতম ফরজ ইবাদত যেখানে নির্দিষ্ট সময় (সন অনুযায়ী) ও নির্দিষ্ট মাপকাঠি (নিসাব ছাড়ালে) সম্পদ থেকে নির্দিষ্ট অংশ দরিদ্র ও যোগ্য ব্যক্তিদের দেওয়া হয়। ওয়াকফ হলো স্থায়ীভাবে কোনো সম্পদ ধর্মীয়/সামাজিক কাজে উৎসর্গ করা, সদকা হলো ইচ্ছেমতো স্বেচ্ছায় দেওয়া দান, এবং কুরবানি হলো ঈদুল আযহার সময় পশু কোরবানি করা; সুতরাং প্রদত্ত বিবরণের সঙ্গে সবচেয়ে উপযুক্ত উত্তর যাকাত।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #39 (ID: 628781)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ওয়াকফকে সাধারণত কয়টি প্রধান প্রকারে ভাগ করা হয়?

Options:
ক. ২
খ. ৩
গ. ৪
ঘ. ৫


Correct Answer: খ

Solution:
সঠিক উত্তর: খ। ওয়াকফকে সাধারণত তিনটি প্রধান প্রকারে ভাগ করা হয়।

Explanation:
ব্যাখ্যা: ক্লাসিক ফিকহ ও ওয়াকফ-শাস্ত্রে ওয়াকফকে সাধারণত তিন প্রধান শ্রেণীতে দেখা হয়—(১) ওয়াকফ-এ-খৈরি/সেবামূলক: যা জনসাধারণের কল্যাণে যেমন মসজিদ, مدارس, হাসপাতাল ইত্যাদির জন্য প্রতিষ্ঠিত হয়ে থাকে; (২) ওয়াকফ-এ-আহলি/পারিবারিক: যা প্রতিষ্ঠাতার পরিবারের সুবিধার জন্য নির্দিষ্ট সময় পর্যন্ত বা স্থায়ীভাবে রাখা হয়; এবং (৩) ওয়াকফ-এ-আম/সাধারণ: যা সব মানুষের জন্য উন্মুক্ত এবং সমাজের বিস্তৃত কল্যাণসাধনে ব্যবহৃত হয়। তাই সাধারণ শ্রেণীবিভাগ অনুযায়ী মোট তিনটি প্রকার ধরা হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #40 (ID: 628780)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আধুনিক সমাজকল্যাণ হচ্ছে-

i. আধুনিক সমাজকল্যাণ কেবল দাতব্য সংস্থার মাধ্যমে পরিচালিত হয়

ii. সরকার, এনজিও ও পেশাদারদের সমন্বয়ে বাস্তবায়িত হয়

iii. সমস্যার স্থায়ী সমাধান ও উন্নয়নমূলক কার্যক্রমে গুরুত্ব দেয়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: গ

Solution:
সঠিক বিবৃতিসমূহ হলো ii ও iii। আধুনিক সমাজকল্যাণ সাধারণত সরকার, এনজিও এবং পেশাদারদের সমন্বয়ে পরিচালিত হয় (ii) এবং এতে কেবল তাৎক্ষণিক সহায়তা নয়, সমস্যার স্থায়ী সমাধান ও উন্নয়নমূলক কর্মকাণ্ড—যেমন পুনর্বাসন, ক্ষমতায়ন ও নীতি-ভিত্তিক উদ্যোগ—এতেও গুরুত্ব দেওয়া হয় (iii)। বিবৃতি i ভুল, কারণ আধুনিক সমাজকল্যাণ অনিবার্যভাবে একেই কেবল দাতব্য সংস্থা দ্বারা পরিচালিত নয়।

Explanation:
আধুনিক সমাজকল্যাণে সংগঠিত পরিকল্পনা, নীতি ও পেশাদারিত্ব বেশি দেখা যায়; সরকারের নীতি, এনজিওর মাঠকর্ম এবং প্রশিক্ষিত সমাজকর্মীদের ভূমিকা থাকে। এটি বেশিরভাগ ক্ষেত্রেই উন্নয়নমুখী — জনসম্পদ গঠন, পুনর্বাসন, প্রশিক্ষণ ও সামাজিক নীতির বাস্তবায়ন করে সমস্যার দীর্ঘমেয়াদী সমাধান লক্ষ্য করে। অন্যদিকে ঐতিহ্যগত বা দাতব্যভিত্তিক পদ্ধতি প্রায়শই স্বল্পমেয়াদী সহায়তা বা দানপ্রধান হয়, যা আধুনিক সমাজকল্যাণের পূর্ণতা বহন করে না।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #41 (ID: 628778)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
দেবোত্তর সম্পত্তি প্রধানত কয় প্রকারে বিভক্ত?

Options:
ক. ১
খ. ২
গ. ৩
ঘ. ৪


Correct Answer: খ

Solution:
সঠিক উত্তর: খ (২)। দেবোত্তর সম্পত্তি সাধারণত দুই প্রকারে বিভক্ত — স্থায়ী দেবোত্তর এবং অস্থায়ী দেবোত্তর।

Explanation:
বিস্তারিত ব্যাখ্যা: দেবোত্তর (যা ধর্মীয় বা পুণ্যার্থে নিবেদিত সম্পত্তি) দুইভাগে ভাগ করা হয়। (১) স্থায়ী দেবোত্তর: এমন সম্পত্তি যা চিরস্থায়ীভাবে ধর্মীয় বা দেবতাকে উৎসর্গ করা হয়; এর মালিকানা আলাদা করা যায় না এবং সাধারণত আয় ধর্মীয় কার্যক্রম বা মসজিদ/মন্দির সংরক্ষণে ব্যবহৃত হয়। উদাহরণ: কোনো ব্যক্তি মসজিদের জন্য স্থায়ীভাবে জমি দান করলে তা স্থায়ী দেবোত্তর হবে। (২) অস্থায়ী দেবোত্তর: এমন দান বা নিবেদন যা নির্দিষ্ট সময় বা নির্দিষ্ট উদ্দেশ্যের জন্য করা হয়; সময় বা উদ্দেশ্য লঙ্ঘনের পরে সম্পত্তি বা ব্যবহার আবার স্বাভাবিক পথে ফিরতে পারে। উদাহরণ: এক বছর ধরে বাস্তবায়নের উদ্দেশ্যে ধর্মীয় অনুষ্ঠানের জন্য জমি বা অর্থ দান করা। আইন ও রীতি অনুযায়ী স্থায়ী দেবোত্তর বেশিরভাগ ক্ষেত্রেই অলঙ্ঘনীয় ও অপচেয় গণ্য হয়, যেখানে অস্থায়ী দেবোত্তরে নির্দিষ্ট শর্ত প্রযোজ্য।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #42 (ID: 628776)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
‘সুলতানার স্বপ্ন’ উপন্যাসটির রচয়িতা কে?

Options:
ক. নওয়াব ফয়জুন্নেছা
খ. বেগম রোকেয়া
গ. রাজা রামমোহন রায়
ঘ. ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর


Correct Answer: খ

Solution:
সঠিক উত্তরটি বেগম রোকেয়া। ‘Sultana's Dream’—বাংলায় ‘সুলতানার স্বপ্ন’—রোকেয়া সাখাওয়াত হোসেন (বেগম রোকেয়া) রচিত একটি ইংরেজি ছোটগল্প/উপন্যাস, যা ১৯০৫ সালে প্রথম প্রকাশিত হয়।

Explanation:
বেগম রোকেয়া (রোকেয়া সাখাওয়াত হোসেন) ছিলেন বঙ্গীয় নারীবাদী ও সমাজ সংস্কারক। 'Sultana's Dream' একটি দূরদর্শী গহন রাজনৈতিক-সামাজিক ব্যঙ্গাভঙ্গিমায় লেখা টেক্সট যা লিঙ্গবৈষম্য এবং নারীর শিক্ষার ওপর গুরুত্ব আরোপ করে—এজন্য এটি দক্ষিণ এশিয়ার প্রারম্ভিক ফেমিনিস্ট সাহিত্য হিসেবে গণ্য।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #43 (ID: 628775)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

আফরোজ বেগম তাঁর গ্রামের শিক্ষাসেবার জন্য আইনানুগভাবে ২ কাঠা জমি মাদ্রাসা নির্মাণের উদ্দেশ্যে দান করেন। তিনি নিয়মিতভাবে দরিদ্র ও পথচারীদের কাছে খাদ্য ও নগদ সাহায্য করেন।

উদ্দীপকে আফরোজ বেগমের দরিদ্র ও পথচারীদের প্রতি যে দান হচ্ছে—

i. সনাতন সমাজকল্যাণ

ii. দানশীলতা

iii. ওয়াকফ

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
উত্তর: ক (i ও ii)। দরিদ্র ও পথচারীদের প্রতি খাদ্য ও নগদ প্রদানের কাজ হল সনাতন সমাজকল্যাণ ও দানশীলতার উদাহরণ; এটি ওয়াকফ নয়।

Explanation:
ব্যাখ্যা: দানশীলতা (দান করা) বলতে শেষমেষ অর্থ, খাদ্য বা প্রয়োজনীয় সাহায্য প্রদানকে বোঝায়; এটি ব্যক্তিগত বা সামাজিক সহায়তা। সনাতন সমাজকল্যাণের অর্থ হলো সাধারণ সমাজকল্যাণমূলক কার্যক্রম যা দরিদ্র ও অসহায়দের কল্যাণে করা হয়। ওয়াকফ হলো স্থায়ীভাবে কোনো সম্পত্তি (যেমন জমি, भवन) ধর্মীয় বা সমাজকল্যাণমূলক উদ্দেশ্যে আলাদা রেখে দেওয়া—এটি সাধারণত স্থায়ী সম্পত্তি-নির্বন্ধিত। এখানে মাদ্রাসার জন্য জমি দেওয়া ওয়াকফের উদাহরণ হতে পারে, কিন্তু দরিদ্র ও পথচারীদের প্রতি সরাসরি খাদ্য ও নগদ সাহায্য ওয়াকফের পড়ে না; তাই সঠিক বিকল্প হলো i ও ii।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #44 (ID: 628770)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

শ্রীমতী সুচিত্রা রহমান শহরের দরিদ্র ও পথশিশুদের জন্য প্রতিদিন বিনামূল্যে খাদ্য ও পানীয় সরবরাহ করার উদ্দেশ্যে একটি ব্যবস্থা শুরু করেন।

উদ্দীপকে উল্লেখিত সংস্থার কার্যক্রম ঐতিহ্যগত সমাজকল্যাণ প্রতিষ্ঠানের কোন কার্যক্রমের সাথে সদৃশ?

Options:
ক. সরাইখানা
খ. এতিমখানা
গ. লঙ্গরখানা
ঘ. বায়তুল মাল


Correct Answer: গ

Solution:
লঙ্গরখানা। কারণ প্রশ্নে উল্লেখিত কার্যক্রম হলো দরিদ্র ও পথশিশুদের জন্য বিনামূল্যে খাদ্য ও পানীয় সরবরাহ করা, যা ঐতিহ্যগতভাবে লঙ্গরখানার কাজ।

Explanation:
লঙ্গরখানা হলো দরিদ্র, ভিক্ষুক বা পথশিশুদের জন্য খাবার ও পানীয় বিনা মূল্যে সরবরাহ করার প্রতিষ্ঠান। এতিমখানা মূলত অনাথদের আশ্রয় ও লালন-পালন করে, সরাইখানা সেলাই বা বস্ত্রশিল্প শেখানোর প্রতিষ্ঠান এবং বায়তুল মাল সাধারণভাবে স্বচ্ছতর আর্থিক তহবিল/সামাজিক তহবিল সংক্রান্ত কাজ করে। তাই প্রশ্নে বর্ণিত বিনামূল্যে আহার প্রদানের কার্যক্রমের সঙ্গে লঙ্গরখানার কার্যক্রম মিলে যায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #45 (ID: 628772)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রংপুরে বেগম রোকেয়া বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল কোন সালে ?

Options:
ক. ১৯৯৫
খ. ২০০৮
গ. ১৯৯০
ঘ. ২০১২


Correct Answer: খ

Solution:
বেগম রোকেয়া বিশ্ববিদ্যালয়, রংপুর সরকারিভাবে ২০০৮ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়েছিল।

Explanation:
বেগম রোকেয়া বিশ্ববিদ্যালয় (Begum Rokeya University, Rangpur) প্রতিষ্ঠার আইন ও কর্তৃপক্ষের সিদ্ধান্ত অনুসারে ২০০৮ সালে প্রতিষ্ঠিত হয়ে এটি রংপুর বিভাগের একটি প্রধান সরকারি সার্বিক বিশ্ববিদ্যালয় হিসেবে কার্যক্রম শুরু করে।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #46 (ID: 628767)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সামাজিকায়নের প্রধান মাধ্যম হলো-

i. পরিবার

ii. বিদ্যালয়

iii. গণমাধ্যম

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ঘ

Solution:
সঠিক উত্তর: ঘ. i, ii ও iii। পরিবার, বিদ্যালয় এবং গণমাধ্যম—এগুলো সবই সমাজায়নের প্রধান মাধ্যম হিসেবে কাজ করে।

Explanation:
পরিবার হলো প্রাথমিক সামাজিকায়নের স্থান যেখানে শিশুর নৈতিকতা, আচরণ ও মূল্যবোধ গড়ে ওঠে। বিদ্যালয় হলো আনুষ্ঠানিক সামাজিকায়নের মাধ্যম যা সাংগঠনিক নিয়ম, জ্ঞান ও সামাজিক দক্ষতা শেখায়। গণমাধ্যম (টিভি, ইন্টারনেট, সংবাদপত্র ইত্যাদি) হলো অনানুষ্ঠানিক সামাজিকায়নের শক্তিশালী মাধ্যম যা সমাজের মানদণ্ড, প্রবণতা ও সাংস্কৃতিক ধারণা প্রভাবিত করে। তাই তিনটি ক্ষেত্রই সামাজিকায়নে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #47 (ID: 628765)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাঙালি মুসলিম নারী শিক্ষার জননী হিসেবে কাকে মনে করা হয়?

Options:
ক. রাজা রামমোহন রায়
খ. বেগম রোকেয়া
গ. ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর
ঘ. এ. কে. ফজলুল হক


Correct Answer: খ

Solution:
বেগম রোকেয়া (রোকেয়া সাখাওয়ৎ হোসেন) মুসলিম নারীর শিক্ষা ও মুক্তিমনে বিশেষ ভূমিকা রেখেছেন। তিনি ১৯১৬ সালে পাটনায় সাখাওয়ৎ মেমোরিয়াল গার্লস স্কুল প্রতিষ্ঠা করেন এবং মুসলিম নারীদের সচেতনতা ও শিক্ষার জন্য লেখালেখি ও সংগঠনের মাধ্যমে কাজ করেছেন।

Explanation:
বেগম রোকেয়া মুসলিম নারী শিক্ষার প্রবক্তা হিসেবে পরিচিত, কারণ তিনি সরাসরি মুসলিম মেয়েদের জন্য স্কুল প্রতিষ্ঠা করেছিলেন এবং নারীর ক্ষমতায়ন, নারীর শিক্ষা ও সামাজিক সংস্কারের ওপর গুরুত্ব আরোপ করেছেন। অন্যান্য বিকল্পগুলোও গুরুত্বপূর্ণ সমাজসেবী ও সংস্কারক ছিলেন: রাজা রামমোহন রায় স্ত্রীহত্যা (সতীদাহ) বিরোধী আন্দোলনে নেতৃত্ব দিয়েছেন, ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর বিধবা বিবাহ ও হিন্দু নারী শিক্ষার জন্য পরিচিত, এবং এ. কে. ফজলুল হক একটি রাজনৈতিক নেতৃস্থানীয় ব্যক্তিত্ব ছিলেন। এই কারণে সঠিক উত্তর বেগম রোকেয়া।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #48 (ID: 628761)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ওয়াকফ ও দেবোত্তরের মধ্যে মৌলিক বৈশিষ্ট্যগত পার্থক্যটি কোনটি?

Options:
ক. ওয়াকফ সাধারণত মসজিদ ও ধর্মীয় প্রতিষ্ঠানের জন্য, দেবোত্তর প্রধানত সমাজকল্যাণমূলক কাজে ব্যবহৃত হয়
খ. ওয়াকফে প্রতিষ্ঠাতার ব্যক্তিগত মালিকানা অটল থাকে, দেবোত্তরে মালিকানা প্রতিষ্ঠাতার কাছে থেকেই থাকে
গ. ওয়াকফ ইসলামী বিধান অনুযায়ী স্থায়ী দান; দেবোত্তর হল হিন্দু ধর্মীয় দান যা মন্দির/মূর্তির ব্যবস্থাপনার জন্য করা হয়
ঘ. দেবোত্তর কেবল সাংস্কৃতিক কর্মকাণ্ডে ব্যয় করা যায়, ওয়াকফে কেবল ধর্মীয় কাজে ব্যয় করা যায়


Correct Answer: গ

Solution:
গ

Explanation:
ওয়াকফ হচ্ছে ইসলামের পরিভাষায় একটি স্থায়ী দান (endowment) যা ইসলামী বিধান অনুযায়ী প্রতিষ্ঠিত হয়ে নির্দিষ্ট উদ্দেশ্য (ধর্মীয়, শিক্ষা, সমাজকল্যাণ ইত্যাদি) পূরণের জন্য ব্যবহৃত হয়। দেবোত্তর (দেবোত্তর প্রতিষ্ঠান) হলো হিন্দু ধর্মীয় প্রতিষ্ঠানের জন্য বিশেষত মন্দির বা মূর্তির কল্যাণে করা স্থায়ী দান। তাই ধর্মীয় ও আইনী পরিপ্রেক্ষিতে দুটির উৎস ও নিয়ন্ত্রণ ব্যবস্থাই ভিন্ন। অন্যান্য বিকল্পগুলো ভুল কারণ (ক) উল্টোদিকে থাকায়; ওয়াকফ সামাজিক কল্যাণেও ব্যবহৃত হয় এবং দেবোত্তর শুধুমাত্র সমাজকল্যাণের জন্য সীমাবদ্ধ নয়; (খ) উল্টো বা ভুল ব্যাখ্যা; ওয়াকফে প্রতিষ্ঠাতা সাধারণত দান করে মালিকানা ত্যাগ করে; (ঘ) উভয় ক্ষেত্রে ধর্মীয় ও সাংস্কৃতিক এবং সমাজকল্যাণজনিত কাজে ব্যবহার হতে পারে, অতিমাত্রায় সীমাবদ্ধ নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #49 (ID: 628756)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ইসলামী শরীয়তে যাকাত বিতরণের জন্য মোট কতটি গোষ্ঠী নির্ধারণ করা হয়েছে?

Options:
ক. ৬
খ. ৮
গ. ১০
ঘ. ১২


Correct Answer: খ

Solution:
ইসলামী শাস্ত্রে যাকাত যে উদ্দেশ্যে ব্যয় করা যায় সেগুলো মোট ৮টি গোষ্ঠী হিসেবে নির্ধারিত আছে।

Explanation:
কুরআন-হাদিসে যাকাতের লক্ষ্যমাত্রা স্পষ্টভাবে উল্লেখ রয়েছে। সূরা আত-তাওবাহ (৯:৬০) অনুযায়ী যাকাতের আটটি গ্রহণযোগ্য শ্রেণী হলো: দরিদ্র (ফুকারা), অসহায় (মাসাকীন), যাকাত সংগ্রহকারীরা (আমিলীন), মনটা করানো লোকগণ (মু'াল্লাফাতুল কুলূব), দাস-মুক্তি (রীকাব), ঋণগ্রস্ত (ঘারিমীন), আল্লাহর পথে (ফি সিবীলিল্লাহ) এবং পথভ্রষ্ট/ভ্রমণকালীন অভাবগ্রস্ত (ইব্নুস সিবাইল)। তাই সঠিক উত্তর ৮ (খ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #50 (ID: 628753)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

ঝালকুঁড়ি গ্রামের কয়েকজন যুবক সিদ্ধান্ত নিলেন প্রতি সপ্তাহে প্রত্যেকে সামান্য করে টাকা যোগ করে রাখবেন। জমাকৃত এই তহবিল থেকে দরিদ্র পরিবারের ছাত্রছাত্রীদের স্কুলফি, অসুস্থদের জরুরি চিকিৎসা খরচ এবং গ্রামের অল্প-অপরিচিত দু:সহায়দের আর্থিক সহায়তা দেয়া হবে।

উদ্দীপ্যে বর্ণিত উদ্যোগটি ঐতিহ্যগত সমাজকল্যাণের কোন দৃষ্টান্তের সাথে সবচেয়ে বেশি সম্পর্কযুক্ত ?

Options:
ক. ধর্মগোলা
খ. বায়তুল মাল
গ. সরাইখানা
ঘ. দানশীলতা


Correct Answer: খ

Solution:
খ. বায়তুল মাল

Explanation:
বায়তুল মাল ঐতিহ্যগতভাবে একটি সমষ্টিগত তহবিল বা জনসেবা ব্যবস্থাকে নির্দেশ করে যেখানে জনগণ বা সমাজ মিলিতভাবে অর্থ সংগ্রহ করে দরিদ্র, অসহায় ও সমাজের সাধারণ কল্যাণের জন্য ব্যয় করে। প্রদত্ত উদাহরণে যুবকরা নিয়মিত ছোট অংকের টাকা জোগাড় করে সমাজের দরিদ্র ছাত্রছাত্রী ও অসুস্থদের সহায়তা করছেন—এটি সরাসরি বায়তুল মালের ধারণার সঙ্গে মিলে যায়।

পশ্চিম: ধর্মגোলা সাধারণত শস্য সংরক্ষণ বা গ্রাম্য ইমারত/গুদামের রূপ, সরাইখানা প্রতিটি অঞ্চলে ভিন্ন অর্থে ব্যবহৃত হতে পারে কিন্তু এখানে জমাকৃত অর্থ ব্যবহার করার দিকটি নেই, এবং 'দানশীলতা' একটি ব্যক্তিগত বৈশিষ্ট্য বা এককালীন দান বোঝায়, কিন্তু প্রশ্নে যে সংগঠিত তহবিল ও ধারাবাহিক সহায়তার কথা বলা হয়েছে তা সবচেয়ে ভালো ব্যাখ্যা করে বায়তুল মাল।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #51 (ID: 628752)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আবুল কালাম সরকার থেকে নিয়মিত বৃদ্ধভাতা পেয়ে থাকেন। বৃদ্ধভাতা গ্রহণ সমাজকর্মের কোন ধারণার সঙ্গে সম্পর্কিত?

Options:
ক. সামাজিক নিরাপত্তা
খ. সমাজসেবা
গ. সামাজিক নীতি
ঘ. সামাজিক সাহায্য


Correct Answer: ঘ

Solution:
সরকারিভাবে আর্থিকভাবে বৃদ্ধদের দেওয়া নিয়মিত ভাতা হলো দরিদ্র বা ঝুঁকিপূর্ণ গোষ্ঠীর আর্থিক চাহিদা মেটাতে সরাসরি প্রদত্ত সহায়তা। এধরনের সহায়তা সামাজিক সাহায্য (social assistance) এর শ্রেণীতে পড়ে।

Explanation:
সামাজিক সাহায্য বলতে বোঝায় সরকারের পক্ষ থেকে বা প্রতিষ্ঠিত ব্যবস্থার মাধ্যমে দরিদ্র, প্রতিবন্ধী বা প্রবীণদেরকে সরাসরি আর্থিক বা বাস্তব সহায়তা প্রদান, যাতে তাদের মৌলিক চাহিদা পূরণ হয়। সমাজসেবা সাধারণত ব্যক্তিগত বা সম্প্রদায়ভিত্তিক সেবা প্রদানকে নির্দেশ করে, আর সামাজিক নিরাপত্তা হচ্ছে বৃহত্তর সিস্টেম (যেমন পেনশন, বীমা) যা দীর্ঘমেয়াদী সুরক্ষা দেয়—তবে প্রশ্নে উল্লেখিত নিয়মিত বৃদ্ধভাতা সরাসরি সহায়তার উদাহরণ হওয়ায় এটি সামাজিক সাহায্যের অন্তর্ভুক্ত।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #52 (ID: 628750)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজসেবা কার্যক্রমের লক্ষ্যসমূহের মধ্যে কোনগুলো অন্তর্ভুক্ত?

i. দুর্বল ও সংবেদনশীল জনগোষ্ঠীর জীবনমান উন্নত করা

ii. সামাজিক মূল্যবোধ ও পারস্পরিক সহমর্মিতা জোরদার করা

iii. কেবলমাত্র আর্থিক অনুদান দিয়ে ব্যক্তিগত সুবিধা নিশ্চিত করা

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
সঠিক উত্তর: ক (i ও ii)। সমাজসেবার মূল লক্ষ্য হলো দুর্বল ও সংবেদনশীল জনগোষ্ঠীর জীবনমান উন্নয়ন এবং সামাজিক মূল্যবোধ, পারস্পরিক সহমর্মিতা ও সামাজিক সম্পর্ক জোরদার করা।

Explanation:
ব্যাখ্যা: বিবৃতি i সঠিক, কারণ সমাজসেবা সাধারণত অসহায়, দুর্বল ও সংবেদনশীল জনগোষ্ঠীর কল্যাণে কেন্দ্রীভূত। বিবৃতি ii সঠিক, কারণ সমাজসেবা কেবল উপকরণিক সাহায্য নয়; এটি সামাজিক সংহতি, নৈতিকতা ও সম্পর্ক উন্নয়নেও কাজ করে। বিবৃতি iii ভুল, কারণ সমাজসেবা কেবল আর্থিক অনুদান নয়—এটি শিক্ষা, স্বাস্থ্য, মানসিক সমর্থন, সমাজচর্চা ইত্যাদি বহুমুখী কার্যক্রমের মাধ্যমে মানুষকে স্বাবলম্বী ও সক্ষম করে তোলার দিকে লক্ষ্য রাখে।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #53 (ID: 628749)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজে আচরণ নিয়ন্ত্রণ এবং শৃঙ্খলা রক্ষার জন্য প্রদত্ত নিয়ম-নীতি, দণ্ডবিধি ও সামাজিক চাপে সাধারণত কোন প্রতিপাদ্যটি বোঝানো হয়?

Options:
ক. সমাজ সংস্কার
খ. সামাজিক পরিবর্তন
গ. সামাজিক নিয়ন্ত্রণ
ঘ. সামাজিক সংহতি


Correct Answer: গ

Solution:
সামাজিক নিয়ন্ত্রণ বলতে বোঝায় সেই সকল formal ও informal পদ্ধতি যা সমাজে যাওয়া-আসা, আচরণ ও মূল্যবোধ নিয়ন্ত্রিত রাখে — যেমন আইন, নিয়ম, সামাজিক রীতি ও সোজা-অসোজা মতের মাধ্যমে আরোপিত চাপ।

Explanation:
সঠিক উত্তর 'সামাজিক নিয়ন্ত্রণ' কারণ এটি সমাজের সদস্যদের আচরণ সীমিত ও নিয়ন্ত্রিত রাখার ব্যবস্থাকে নির্দেশ করে। অন্য অপশনগুলো ভিন্ন: 'সমাজ সংস্কার' ক্ষতিকর রীতিনীতি পরিবর্তনের প্রক্রিয়া, 'সামাজিক পরিবর্তন' সমাজের গঠনে সময়ের সাথে হওয়া পরিবর্তন, আর 'সামাজিক সংহতি' হলো সমাজের একতা ও মিল।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #54 (ID: 628745)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

মোঃ রফিক প্রতি বছর তার সঞ্চিত সম্পদের নির্দিষ্ট অংশ গরীব ও দীনহীনদের মধ্যে বিতরণ করেন। এই কর্মটি তাঁর সম্পদকে পবিত্র করে এবং ইসলাম ধর্মের একটি আবশ্যিক দায়িত্ব হিসেবে গণ্য হয়। মোঃ রফিক যে দানটি করেছেন সেটিকে কী বলে?

Options:
ক. ওয়াকফ
খ. সদকা
গ. নফল
ঘ. যাকাত


Correct Answer: ঘ

Solution:
উত্তর: ঘ) যাকাত। মোঃ রফিক বছরে একটি নির্দিষ্ট অংশ তার সম্পদ থেকে দান করছেন যা ফরজ ও নিয়মিত; এটির নাম যাকাত।

Explanation:
যাকাত হল ইসলামে পাঁচ স্তম্ভের একটি এবং এটি নির্দিষ্ট নিসাব ও এক বছরের মেয়াদ (হিজরি বছরের অনুরূপ শর্ত পূরণ হলে) থাকা সম্পদের থেকে ধার্যকৃত অংশ কর্তব্য হিসেবে গরিবদের মাঝে বিতরণ করা হয়। ওয়াকফ হলো স্থায়ী দান-সম্পত্তি, সদকা হলো ইচ্ছাকৃত স্বেচ্ছাসেবী দান, এবং নফল সাধারণত অতিরিক্ত (স্বেচ্ছায়কের) উপাসনা/দান বোঝায়; অতএব প্রদত্ত বিবরণ জাকাতের বৈশিষ্ট্যের সাথে মিলে যায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #55 (ID: 628744)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

অনেক এনজিও, নাগরিক সংগঠন ও সচেতন ব্যক্তি প্রতিবন্ধী ও দুর্বল মানুষদের জন্য সচেতনতা প্রচার করেছেন, আইনি সংস্কার ও বিশেষ সুবিধার দাবি তুলেছেন। সরকারের বাধ্যতায় কিছু পরিবর্তনমূলক আইন ও সমাজকল্যাণ কর্মসূচি শুরু হয়ে বিশেষ ভাতা, শিক্ষাসুবিধা ও পেশাগত প্রশিক্ষণ প্রদান করা হচ্ছে। ফলশ্রুতিতে বঞ্চিত গোষ্ঠীর জীবনমান উন্নয়নের লক্ষণ দেখা যাচ্ছে।

প্রণীত আইনের ফলে-

i. বঞ্চিত গোষ্ঠী সামাজিক সুরক্ষা ও সুযোগ-সুবিধা পাবে

ii. তাদের বিরুদ্ধে সবধরনের বৈষম্য চিরতরে দূর হবে

iii. বিশেষ সুবিধা দেওয়ায় অন্যান্য গোষ্ঠীর অধিকার স্বয়ংক্রিয়ভাবে হারাবে

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i
খ. i ও ii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
শুধু i সঠিক। সচেতনতা ও আইনি সংস্কারের ফলে বঞ্চিত গোষ্ঠী সামাজিক সুরক্ষা ও সুযোগ-সুবিধা পাওয়ার সম্ভাবনা বাড়ে—এটি সরাসরি পাঠ্য থেকে বলা যায়।

Explanation:
ii ভুল কারণ আইন ও কর্মসূচি বৈষম্য কমিয়ে আনতে সহায়তা করে কিন্তু সবধরনের বৈষম্য চিরতরে বিলুপ্ত করা সম্ভব নয়; সামাজিক মনোভাব পরিবর্তনে সময় লাগে। iii ভুল কারণ সামাজিক নীতি ও সংstitutional বিধান সাধারণত অধিকারকে শূন্য করে না; বিশেষ সুবিধা ক্ষতিগ্রস্ত গোষ্ঠীর স্বাভাবিক অন্তর্ভুক্তি নিশ্চিত করার জন্য দেওয়া হয়, আর সেগুলো অন্যদের মৌলিক অধিকার স্বয়ংক্রিয়ভাবে ছিনিয়ে নেয় না।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #56 (ID: 628743)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সামাজিক সুরক্ষা নীতির সাধারণত কয়টি মূল স্তর রয়েছে?

Options:
ক. ২
খ. ৩
গ. ৪
ঘ. ৫


Correct Answer: খ

Solution:
সঠিক উত্তর: ৩। সামাজিক সুরক্ষা নীতিকে সাধারণত তিনটি মূল স্তরে ভাগ করা হয়: (১) সামাজিক সহায়তা (non‑contributory transfers), (২) সামাজিক বীমা (contributory schemes), এবং (৩) শ্রমবাজার/কর্মসংস্থান সংক্রান্ত ব্যবস্থাসমূহ।

Explanation:
সামাজিক সুরক্ষা বা সামাজিক নিরাপত্তার কাঠামোতে তিনটি প্রধান উপাদান থাকে। সামাজিক সহায়তা দরিদ্র ও অক্ষমদের জন্য অনুদানমূলক সহায়তা দেয়; সামাজিক বীমা কর্মজীবী জনগোষ্ঠীর জন্য বাধ্যতামূলক বা স্বেচ্ছায় প্রদেয় বীমা-ভিত্তিক সুবিধা সরবরাহ করে; এবং শ্রমবাজার নীতি ও কর্মসূচি কর্মসংস্থান সৃষ্টি, দক্ষতা উন্নয়ন ও আয়ের সুরক্ষা নিশ্চিত করে। এই তিনটি স্তর একসঙ্গে সমাজের ঝুঁকিতে থাকা মানুষদের বিভিন্ন ধরনের ঝুঁকি কমাতে কাজ করে, তাই সংখ্যাটি ৩।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #57 (ID: 628742)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আধুনিক সমাজকল্যাণ প্রতিষ্ঠানসমূহের বৈশিষ্ট্য-

i. পেশাদারিত্ব-ভিত্তিক

ii. সংগঠিত

iii. আইনি ও প্রতিষ্ঠানগত কাঠামোযুক্ত

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ঘ

Solution:
ঘ. i, ii ও iii

Explanation:
আধুনিক সমাজকল্যাণ প্রতিষ্ঠানগুলো সাধারণত পেশাগত দক্ষতা ও বিজ্ঞানভিত্তিক পদ্ধতি অনুসরণ করে (i), সুসংগঠিত প্রশাসনিক ও কার্যক্রমগত কাঠামো থাকে (ii), এবং আইনগত স্বীকৃতি বা প্রতিষ্ঠাগত নীতি-নিয়মের ওপর ভিত্তি করে কার্যক্রম পরিচালিত হয় (iii)। অতএব তিনটি বৈশিষ্ট্যই আধুনিক প্রতিষ্ঠানগুলোর ক্ষেত্রে প্রযোজ্য।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #58 (ID: 628741)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বিধবা বিবাহ আইন পাশ করাতে কার প্রচেষ্টা প্রধান ভূমিকা রেখেছিল?

Options:
ক. ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর
খ. বেগম রোকেয়া
গ. রাজা রামমোহন রায়
ঘ. হাজী মুহম্মদ মহসীন


Correct Answer: ক

Solution:
ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর বিধবা বিবাহের পক্ষপাতী ছিলেন এবং তিনি প্রবল প্রচারণা ও লবিং‑এর মাধ্যমে 1856 সালে বিধবা বিবাহ আইন (Widow Remarriage Act) প্রণয়নে মূল অবদান রেখেছিলেন।

Explanation:
ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর বাঙালি সমাজ সংস্কারের একজন প্রধান নেতা ছিলেন। তিনি বিধবা নারীদের সামাজিক অধিকার ও পুনর্বিবাহের পক্ষে আওয়াজ তুলেন, কলাম, প্রবন্ধ ও ব্যক্তিগতভাবে অনুরোধ করে শাসক কর্তৃপক্ষকে জানাতে সহায়তা করেন। তাঁর ধারাবাহিক প্রচেষ্টার ফলে ব্রিটিশ সরকার 1856 সালে Widow Remarriage Act প্রণয়ন করে বিধবা বিবাহকে আইনগত স্বীকৃতি দেয়। বেগম রোকেয়া মূলত মুসলিম নারীদের শিক্ষা ও অধিকার নিয়ে কাজ করেছেন, রাজা রামমোহন রায় সতীদাহ নির্বাহে গুরুত্বপূর্ণ ছিলেন, আর হাজী মুহম্মদ মহসীন দানশীল সমাজ সেবায় পরিচিত।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #59 (ID: 628738)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে উত্তর দাও :

জনাব রফিক প্রতি বছর তার যোগ্য সম্পদের নির্দিষ্ট অংশ গরিব, দুস্থ ও প্রয়োজনে থাকা মানুষের মাঝে দান করেন। এতে তার সম্পদ পবিত্র হয় এবং সমাজে সহমর্মিতা ও সহযোগিতা বাড়ে।

রফিকের এই দান সমাজে কোন ভূমিকা পালন করবে—

i. দারিদ্র্য হ্রাসে

ii. সামাজিক অসন্তোষ সৃষ্টি করতে

iii. সৌহার্দ্য ও সহযোগিতা বৃদ্ধি করতে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: খ

Solution:
i ও iii সঠিক।

Explanation:
অনুচ্ছেদে বর্ণিত দান (যেমন জাকাত) দরিদ্রদের প্রয়োজন মেটিয়ে দারিদ্র্য হ্রাসে সাহায্য করে এবং সমাজে সহমর্মিতা, সৌহার্দ্য ও সহযোগিতা বৃদ্ধি করে। সামাজিক অসন্তোষ সৃষ্টি করার কথা অনুচ্ছেদে বলা হয়নি; বরং বিশুদ্ধতা ও ঐক্য বৃদ্ধি পায়। অতএব i ও iii সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #60 (ID: 628740)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ইসলামী শাসনতন্ত্রে নিচের কোনটি রাষ্ট্রের সরকারি কোষাগারকে নির্দেশ করে?

Options:
ক. যাকাত
খ. বায়তুল মাল
গ. সদকা
ঘ. ওয়াকফ


Correct Answer: খ

Solution:
বায়তুল মাল (রাষ্ট্রীয় কোষাগার) হলো ইসলামী রাষ্ট্রের সরকারি তহবিল যেখানে রাজস্ব, যাকাতের কিছু অংশ, কর (খারাজ), জযিয়া ইত্যাদি আসে এবং থেকে রাষ্ট্রীয় ব্যয় ও জনসেবা প্রদান করা হয়।

Explanation:
বায়তুল মাল একটি সরকারি কোষাগার যা রাষ্ট্রীয় রাজস্ব ও জনসম্পদ সংরক্ষণ ও বণ্টনের জন্য ব্যবহৃত হয়। যাকাত ও সদকা ব্যক্তিগত বা ধর্মীয় দান; যাকাত নির্দিষ্ট ব্যক্তিদের (যেমন দরিদ্র) দেওয়ার জন্য বাধ্যতামূলক হলেও রাজ্য কর্তৃক সংগৃহীত সরকারি তহবিলকে বায়তুল মাল বলা হয়। ওয়াকফ হলো স্থায়ী ধর্মীয় বা সামাজিক সম্পত্তি-উদ্দেশ্যিক অনুদান, যা সাধারণত আলাদা ব্যবস্থায় পরিচালিত হয়। তাই সঠিক উত্তর: 'বায়তুল মাল'।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #61 (ID: 628737)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

জনাব মোহাম্মদ রহমান একজন সমাজসেবক। তিনি গ্রামীণ এলাকার সুবিধাবঞ্চিত শিশুদের জন্য একটি কমিউনিটি স্কুল প্রতিষ্ঠা করেন। সেখানে শিশুদের বিনামূল্যে প্রাথমিক শিক্ষা ও নৈতিক শিক্ষা দিয়ে তাদের সমাজের দায়িত্ববান সদস্য হিসেবে গড়ে তোলা হয়।

উক্ত প্রতিষ্ঠানের গুরুত্ব হলো-

i. দরিদ্র শিশুদের শিক্ষায় সহায়তা করা

ii. শিশুদের অহংকার বৃদ্ধি করা

iii. সামাজিক সম্প্রীতি ও সহমর্মিতা গড়ে তোলা

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: খ

Solution:
প্রশ্নে বলা হয়েছে প্রতিষ্ঠানটি দরিদ্র শিশুদের বিনামূল্যে শিক্ষা ও নৈতিক শিক্ষা প্রদান করে এবং তাদের দায়িত্ববান নাগরিক হিসেবে গড়ে তোলে। তাই i (শিক্ষায় সহায়তা করা) এবং iii (সামাজিক সম্প্রীতি ও সহমর্মিতা গড়ে তোলা) সঠিক। ii (অহংকার বৃদ্ধি করা) প্রতিষ্ঠানের লক্ষ্যের বিরোধী এবং তাই ভুল। সুতরাং সঠিক উত্তর হচ্ছে i ও iii, অর্থাৎ বিকল্প খ।

Explanation:
কমিউনিটি স্কুলের মূল উদ্দেশ্য হচ্ছে শিক্ষার মাধ্যমে শিশুকে ক্ষমতায়ন করা এবং নৈতিক শিক্ষা দিয়ে সমাজের সঙ্গে মেলামেশা ও সহমর্মিতা বৃদ্ধি করা। এই ধরনের প্রতিষ্ঠান সাধারণত ব্যক্তিগত অহংকার বা স্বার্থসিদ্ধির পরিবর্তে সামষ্টিক কল্যাণ ও সামাজিকীকরণে কাজ করে। সেইজন্য i ও iii সঠিক এবং ii ভুল।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #62 (ID: 628736)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

স্থানীয় মানবাধিকার সংগঠনগুলো গরিব নারীদের সম্পত্তি অধিকার নিশ্চিত করার জন্য জনজাগরণ চালিয়েছে, প্রচার-প্রসারণ ও আইন সংশোধনের দাবিতে লবি করেছে। সরকারের চাপের ফলে সংশোধিত আইন প্রণীত হয়ে বঞ্চিত নারীরা তাদের অধিকার পেতে শুরু করেছে। এই প্রক্রিয়াকে বলা হয়-

Options:
ক. সামাজিক আন্দোলন
খ. সামাজিক উন্নয়ন
গ. সমাজ সংস্কার
ঘ. সামাজিক আইন


Correct Answer: গ

Solution:
এরূপ কার্যক্রম যে সামাজিক রীতিনীতি, মূল্যবোধ ও আইনগত কাঠামো পরিবর্তন করে বঞ্চিত শ্রেণির জীবনে ইতিবাচক পরিবর্তন আনে তাকে 'সমাজ সংস্কার' বলা হয়। এখানে জনজাগরণ, লবি ও আইনের সংশোধনের মাধ্যমে সামাজিক ব্যবস্থা বদলেছে, তাই সঠিক উত্তর: গ।

Explanation:
বিশ্লেষণ: সামাজিক আন্দোলন (ক) সাধারণত প্রতিবাদ ও আন্দোলনকে নির্দেশ করে, কিন্তু প্রশ্নে উল্লেখিত কাজগুলো (জনজাগরণ, লবি, আইন সংশোধন) সমাজের কাঠামো ও নীতিতে স্থায়ী পরিবর্তন আনে—যা সমাজ সংস্কারের সণাক্ত বৈশিষ্ট্য। সামাজিক উন্নয়ন (খ) নিয়মতান্ত্রিকভাবে বিনিয়োগ, সেবা ও জীবনমানে উন্নতির দিকে ইঙ্গিত করে, কিন্তু এখানে মূল বিষয় নৈতিক ও কাঠামোগত পরিবর্তন; সামাজিক আইন (ঘ) কোনো নির্দিষ্ট ধারণা নয়—এটি প্রাসঙ্গিক নয়। তাই গ (সমাজ সংস্কার) সবচেয়ে উপযুক্ত।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #63 (ID: 628733)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজসেবা হলো-

i. সমাজে দারিদ্র্য নিরসনে ব্যক্তিগত দান-দক্ষিণা প্রদান

ii. সমাজসেবা সমাজ উন্নয়ন ও সামাজিক কর্মসূচি বাস্তবায়ন করে

iii. সমাজসেবা সরকারী ও বেসরকারী উভয় পর্যায়ে সংগঠিতভাবে পরিচালিত হয়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: গ

Solution:
সঠিক উত্তর: গ (ii ও iii)।

Explanation:
ব্যক্তিগত দান-দক্ষিণা (i) এককভাবে সমাজসেবার সমগ্র সংজ্ঞা নয়; এটি সমাজসেবার একটি অংশ বা কৃতজ্ঞতা হিসেবে দেখা যেতে পারে। সমাজসেবা সাধারণত সমাজ উন্নয়ন, সামাজিক কর্মসূচি বাস্তবায়ন এবং মানবসম্পদ রক্ষা ও উন্নয়নের লক্ষ্যে সংগঠিত কার্যক্রম, যা সরকারী ও বেসরকারী উভয় ক্ষেত্রেই পরিচালিত হয় (ii ও iii)। তাই ii এবং iii সঠিক বিবৃতি।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #64 (ID: 628732)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Amicitia' শব্দের অর্থ কী?

Options:
ক. বন্ধুত্ব
খ. ন্যায়পরায়ণতা
গ. সৎচরিত্র
ঘ. করুণা


Correct Answer: ক

Solution:
ল্যাটিন শব্দ 'Amicitia' থেকে ইংরেজি 'amicity' বা 'friendship' আসে, অর্থাৎ বন্ধুত্ব।

Explanation:
'Amicitia' ল্যাটিন ভাষায় প্রকৃত অর্থ 'friendship' বা বন্ধুত্ব। এটি 'amicus' (মিত্র/বন্ধু) শব্দ থেকে উদ্ভূত। অন্য বিকল্পগুলি ভিন্ন গুণ বা ধারণা প্রকাশ করে: 'ন্যায়পরায়ণতা' (justice/fairness), 'সৎচরিত্র' (integrity/virtue), 'করুণা' (compassion) — এসব 'Amicitia' শব্দের সঙ্গে সরাসরি সম্পর্কিত নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #65 (ID: 628698)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও :

হানিফ সাহেব তাঁর শহরের একটি দোকান আইনগতভাবে স্থায়ীভাবে দান করেন। দোকান থেকে প্রাপ্ত ভাড়া স্থানীয় মাদরাসার শিক্ষক বেতন ও মাদরাসার রক্ষণাবেক্ষণের জন্য নিয়মিত ব্যবহারের উদ্দেশ্যে নির্ধারণ করা হয়।

উদ্দীপকের হানিফ সাহেবের এই দানকে কী বলা যায়?

Options:
ক. ওয়াকফ
খ. যাকাত
গ. সাদাকাহ
ঘ. ওয়াসিয়াহ


Correct Answer: ক

Solution:
দোকানটি স্থায়ীভাবে ধর্মীয় ও ছাড়্য কাজে উৎসর্গ করা হয়েছে এবং সেই সম্পত্তির আয়ের ধারাবাহিকভাবে মাদরাসার কাজে ব্যবহারের জন্য নির্ধারণ করা হয়েছে। ইসলামিক শরীয়তে স্থায়ীভাবে কোনো সম্পত্তিকে ধর্মীয় বা সামাজিক কল্যাণের উদ্দেশ্যে উৎসর্গ করা হলে তাকে ওয়াকফ বলা হয়। তাই সঠিক উত্তর: ওয়াকফ (ক)।

Explanation:
ওয়াকফ হলো কোনো সম্পত্তিকে স্থায়ীভাবে নির্দিষ্ট একটি কল্যাণকর বা ধর্মীয় কাজে ব্যবহার করার জন্য উৎসর্গ করা; সম্পত্তিটির মালিকানা ব্যক্তির নিকট থেকে সরিয়ে দেওয়া হয় এবং তার আয় নির্দিষ্ট উদ্দেশ্যে ব্যয় করা হয়। যাকাত হলো ধ্রুব ফরজ প্রদেয় আলম (বার্ষিক নির্দিষ্ট শর্ত পূরণ হলে), সাদাকাহ হলো স্বেচ্ছাসেবী দান (সাধারণভাবে স্থায়ী নাও হতে পারে), ও ওয়াসিয়াহ হলো মৃত্যুর পর সম্পত্তির বন্টনের জন্য লেখা উইল/ইচ্ছাপত্র। প্রদত্ত উদ্দীপকের বিষয়টি স্থায়ী সম্পত্তি উৎসর্গ এবং ধারাবাহিক আয় নির্দিষ্ট কাজে ব্যয়—এটি ওয়াকফের সুনির্দিষ্ট বৈশিষ্ট্য।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #66 (ID: 628695)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যাকাত গ্রহণকারী ব্যক্তিরা মোট কতটি শ্রেণীতে বিভক্ত?

Options:
ক. ৫
খ. ৬
গ. ৭
ঘ. ৮


Correct Answer: ঘ

Solution:
কোরআন (সূরা তাওবাহ/৬০ আয়াত) অনুসারে যাকাতের অর্থ আটটি নির্দিষ্ট শ্রেণীতে ব্যয় করা হয়। অতএব মোট শ্রেণীর সংখ্যা হলো ৮।

Explanation:
কোরআনে যাকাতের জন্য যে আটটি লক্ষ্যশ্রেণী নির্দিষ্ট করা হয়েছে তা হল:
1) দারিদ্র (الفقراء) — যাদের উপার্জন নেই বা অত্যন্ত কম।
2) দরিদ্র-অলক্ষ্য (المساكين) — সামান্যই প্রয়োজন মেটাতে পারে এমনগুলো।
3) যাদের যাকাত দেওয়ার দায়িত্ব পালন করে (العاملون عليها) — যারা যাকাত সংগ্রহ ও বিতরণে নিযুক্ত।
4) মনকে আলোকিত করা (المؤلفة قلوبهم) — নতুন বা দুর্বল মুসলমানদের হৃদয় জয়ের জন্য প্রদান।
5) মুক্তি চাওয়া বন্দী/দাসেরা (الرقاب) — বন্দী বা দাসদের মুক্তির জন্য।
6) করজে নিমজ্জিত (الغارمين) — এমন ব্যক্তিরা যারা ঋণগ্রস্ত এবং সে ঋণ পরিশোধ করতে অক্ষম।
7) আল্লাহর পথে (في سبيل الله) — সশস্ত্র বা ধর্মীয় উদ্দেশ্যে ব্যয় (বৃহত্তর ব্যাখ্যায় সাত্ত্বিক কাজে)।
8) পথভ্রষ্ট বা পথিক (ابن السبيل) — পথিক বা ভ্রমণকালে দুর্ভাগ্যবশত যাদের সাহায্য প্রয়োজন।
এই আটটি শ্রেণীর ভিত্তিতেই সিদ্ধান্ত নেওয়া হয় যে যাকাত অর্থ কোথায় ব্যবহৃত হবে, সুতরাং মোট শ্রেণীর সংখ্যা ৮।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #67 (ID: 628685)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভারতবর্ষে নিযুক্ত কোন গভর্নর জেনারেল 'পার্মানেন্ট সেটেলমেন্ট' (স্থায়ী জমিদারী বন্দোবস্ত) প্রবর্তন করেন?

Options:
ক. লর্ড কর্নওয়ালিস
খ. লর্ড ডালহৌসি
গ. লর্ড ক্লাইভ
ঘ. লর্ড বেন্টিঙ্ক


Correct Answer: ক

Solution:
লর্ড কর্নওয়ালিস, ১৭৯৩ সালে বাংলায় পার্মানেন্ট সেটেলমেন্ট চালু করেন।

Explanation:
পার্মানেন্ট সেটেলমেন্ট বা স্থায়ী জমিদারী বন্দোবস্তটি লর্ড কর্নওয়ালিসের আমলে (১৭৯৩) প্রবর্তিত হয়েছিল। এই ব্যবস্থায় জমিদারদের জমির স্থায়ী মালিকানা ও রাজস্ব আদায়ের অধিকার স্বীকৃতি দেয়া হয় এবং সরকারী কর ধার্যকৃত স্তরে স্থির করা হয়। এর ফলে জমিদাররা কর সংগ্রহের অধিকার পেয়েছিলেন, কিন্তু গ্রামের কৃষকদের ওপর শোষণ ও ভোগান্তি বৃদ্ধি পেয়েছিল।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #68 (ID: 628686)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
হিন্দু বিধবা পুনর্বিবাহ (Widows' Remarriage) আইন কোন সালে প্রণীত হয়?

Options:
ক. ১৮২৯
খ. ১৮৫৬
গ. ১৮৭০
ঘ. ১৯১১


Correct Answer: খ

Solution:
উত্তর: খ. ১৮৫৬। হিন্দু বিধবা পুনর্বিবাহ আইন (Hindu Widows' Remarriage Act) ১৮৫৬ সালে ব্রিটিশ ভারতের মাধ্যমে প্রণীত হয়।

Explanation:
এই আইনের উদ্দেশ্য ছিল হিন্দু সমাজে বিধবাদের পুনর্বিবাহকে আইনগতভাবে বৈধ করা এবং তাদের সামাজিক অধিকার বাড়ানো। ইশ্বর চন্দ্র বিদ্যাসাগরসহ সমাজসংস্কারকরা দীর্ঘ সময় ধরে বিধবা পুনর্বিবাহের পক্ষে কাজ করেন; তাদের প্রচেষ্টার ফলশ্রুতিতে ব্রিটিশ সরকার ১৮৫৬ সালে এই আইন প্রণয়ন করে। আইনি দিক থেকে এটি বিধবাদের সামাজিক মর্যাদা ও আত্মনির্ভরতার পথে একটি গুরুত্বপূর্ণ পদক্ষেপ ছিল।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #69 (ID: 628682)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজসেবা হচ্ছে-

i. সামাজিক ন্যায় প্রতিষ্ঠা ও দুর্যোগ মোকাবিলা করার জন্য গৃহীত কার্যক্রম

ii. ব্যক্তিগত স্বার্থ ও সুবিধা অর্জনের লক্ষ্যে পরিচালিত কার্যক্রম

iii. সমাজের দুর্বল ও প্রতিকূল অবস্থায় থাকা গোষ্ঠীর ক্ষমতায়ন ও পুনর্বাসন

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: খ

Solution:
উত্তর খ। নতুন বিবৃতিগুলির মধ্যে i এবং iii সমাজসেবার সঙ্গে সঙ্গত। ii বিবৃতিটি ব্যক্তিগত স্বার্থ সম্পর্কে, যা সমাজসেবার উদ্দেশ্য নয়। তাই সঠিক সমন্বয় হলো i ও iii।

Explanation:
সমাজসেবা সাধারণত সাম্প্রদায়িক কল্যাণ, দুর্যোগসহায়তা, সামাজিক ন্যায় প্রতিষ্ঠা এবং দুর্বল গোষ্ঠীর ক্ষমতায়ন ও পুনর্বাসনের মতো কার্যক্রমকে অন্তর্ভুক্ত করে। ব্যক্তিগত স্বার্থ বা লাভের উদ্দেশ্যে পরিচালিত কার্যক্রম সমাজসেবা শাখায় পড়ে না, তাই ii মিথ্যা। তাই শুধুমাত্র i ও iii সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #70 (ID: 628675)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
দেব-দেবীকে সাধারণত কয় প্রকার ভাগ করা হয়?

Options:
ক. ২
খ. ৩
গ. ৪
ঘ. ৫


Correct Answer: ক

Solution:
উত্তর: ২

Explanation:
সাধারণ ধারণায় দেব-দেবীকে দুইটি প্রধান শ্রেণীতে ভাগ করা হয় — দেব (পুরুুষ দেবতা) এবং দেবী (নারী দেবী)। ফলে মোট প্রকার হয় ২টি। (কিছু বিশ্লেষণে উপশ্রেণি থাকলেও মূল শ্রেণীকরণ দুইটি)

Sub-Questions:

