================================================================================
Question #1 (ID: 249033)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্র থেকে প্রশ্নের উত্তর দাও:


[Image]


চিত্রটি খাজনা সম্পর্কে যে ধারণা দেয় তা হলো [math]-[/math]

Options:
ক. এরকম খাজনা শুধুমাত্র জমির জন্যই প্রদেয়
খ. জমির কোনো যোগান দাম নেই
গ. মোট খাজনার পরিমাণ হবে 480
ঘ. খাজনা ফসলের দামকে প্রভাবিত করে


Correct Answer: C.মোট খাজনার পরিমাণ হবে 480

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #2 (ID: 249034)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Barisal Board | Tags: Barisal Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও:

বাংলাদেশ দুর্গোৎসবের সময় ৩০০ মেট্রিক টন ইলিশ মাছ ভারতে রপ্তানি করে। এ বিপুল পরিমাণ মাছ সংগ্রহের জন্য অর্থ, সময় ও উপকরণ 'নিয়োগ বাড়াতে হয় এবং লক্ষমাত্রা অর্জন করতে হয়।

মাছ সংগ্রহে উপকরণের খাজনাকে কী বলা হয়?

Options:
ক. নিম খাজনা
খ. অনুপার্জিত আয়
গ. মোট খাজনা
ঘ. নিট খাজনা


Correct Answer: A.নিম খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #3 (ID: 249015)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019, 2016 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board, Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্রটি লক্ষ করো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:


[Image]


জমির চাহিদা রেখা [math]\text G[/math] বিন্দুতে [math]\mathrm {DD_1}[/math] এর সমান্তরাল হলে মোট খাজনার নির্ণয় করা সহজ— মোট খাজনা ওপর কী প্রভাব পড়বে?

Options:
ক. ৫ টাকা হ্রাস পাবে
খ. ৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে
গ. ৭৫ টাকা হ্রাস পাবে
ঘ. ৭৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে


Correct Answer: D.৭৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে

Solution:
আর্থ-সামাজিক উন্নয়নে বৃদ্ধি পায় – অনুপার্জিত আয় ।পরিশ্রম বা বিনিয়োগ না করেই পাওয়া যায়— অনুপার্জিত আয়।জনসংখ্যা বৃদ্ধির ফলে সৃষ্টি হয়— অনুপার্জিত আয়।অনুপার্জিত আয় সৃষ্টি হলে আয় বৃদ্ধি পায় – ভূমির মালিকেরজমির মালিক কোনো খরচ ছাড়াই পায়— অনুপার্জিত আয় ।জনসংখ্যা বাড়লে —জমির দাম বাড়ে।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #4 (ID: 249016)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: Jessore Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভূমি ও অন্যান্য প্রাকৃতিক সম্পদের মালিকানা হতে প্রাপ্ত আয়কে খাজনা বলা হয়— উক্তিটি কোন অর্থনীতিবিদের?

Options:
ক. পল স্যামুয়েলসন
খ. ডেভিড রিকার্ডো
গ. লিয়নেল রবিন্স
ঘ. আলফ্রেড মার্শাল


Correct Answer: D.আলফ্রেড মার্শাল

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #5 (ID: 249017)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Sylhet Board | Tags: Sylhet Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
[math]\text {David Ricardo}[/math] এর মতে—

Options:
A. খাজনা দামের অন্তর্ভুক্ত
B. খাজনাই দাম নির্ধারণকারী
C. দামই খাজনা নির্ধারণকারী
D. দাম খাজনার অংশ


Correct Answer: C.দামই খাজনা নির্ধারণকারী

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #6 (ID: 249018)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Barisal Board | Tags: Barisal Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
খাজনা ও দামের সম্পর্কের ভিত্তিতে কয়টি মতবাদ আছে?

Options:
ক. ১টি
খ. ২টি
গ. ৩টি
ঘ. ৪টি


Correct Answer: B.২টি

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #7 (ID: 249019)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Chittagong Board | Tags: Chattogram Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জনবহুল রাজধানী শহর ঢাকার জমির যোগান রেখার আকৃতি কেমন হবে?

Options:
ক. ডানদিকে ঊর্ধ্বগামী
খ. ডানদিকে নিম্নগামী
গ. ভূমি অক্ষের সমান্তরাল
ঘ. লম্ব অক্ষের সমান্তরাল


Correct Answer: D.লম্ব অক্ষের সমান্তরাল

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #8 (ID: 249020)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Sylhet Board | Tags: Sylhet Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জমির কোন ধরনের যোগানের কারণে খাজনার উদ্ভব হয়?

Options:
ক. স্থিতিস্থাপক
খ. অস্থিতিস্থাপক
গ. সম্পূর্ণ স্থিতিস্থাপক
ঘ. সম্পূর্ণ অস্থিতিস্থাপক


Correct Answer: B.অস্থিতিস্থাপক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #9 (ID: 249021)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Sylhet Board | Tags: Sylhet Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শুধু ভূমি ব্যবহারের জন্য তার মালিককে যে অর্থ দেওয়া হয় তাকে কী বলে?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিম খাজনা
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. অর্থনৈতিক খাজনা


Correct Answer: D.অর্থনৈতিক খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #10 (ID: 249022)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Chittagong Board | Tags: Chattogram Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আশরাফ সাহেবের জমির খাজনা ৫,০০০ টাকা, মজুরি ১,০০০ টাকা, সুদ ১,০০০ টাকা, সরকারি কর ১,০০০ টাকা এবং মুনাফা ১,০০০ টাকা হলে নিট খাজনা কত?

Options:
ক. ১,০০০ টাকা
খ. ২,০০০ টাকা
গ. ৩,০০০ টাকা
ঘ. ৪০০০ টাকা


Correct Answer: A.১,০০০ টাকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #11 (ID: 249023)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017, 2016, 2016 | Boards: Rajshahi Board | Tags: Cumilla Board, Cumilla Board, Rajshahi Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানুষের সৃষ্ট উৎপাদনের উপকরণ হতে স্বল্পকালে যে অতিরিক্ত আয় হয় তাকে বলে—

Options:
ক. অনুপার্জিত আয়
খ. মোট খাজনা
গ. নিট খাজনা
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: D.নিম খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #12 (ID: 249024)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: Jessore Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
স্বল্পকালে উদ্ভব হয় কোন খাজনার?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিট খাজনা
গ. অর্থনৈতিক খাজনা
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: C.অর্থনৈতিক খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #13 (ID: 249025)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভূমির জন্য খাজনা দেওয়া হয়, কারণ—

i. ভূমির যোগান সীমাবদ্ধ

ii. ভূমির উর্বরতার পার্থক্য আছে

iii. ভূমিতে ক্রমবর্ধমান প্রান্তিক উৎপাদন বৃদ্ধি

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: B.i ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #14 (ID: 249026)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Rajshahi Board | Tags: Rajshahi Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিট খাজনার সাথে যা যোগ করলে চুক্তিবদ্ধ খাজনা পাওয়া যায়—

i. মূলধনের সুদ

ii. দেখাশুনার খরচ

iii. ঝুঁকি বহনের মুনাফা

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: B.i ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #15 (ID: 249027)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Dhaka Board | Tags: Dhaka Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও:

নদীতে বেশি মাছ ধরা পড়ায় জাল এবং নৌকা ভাড়া দ্বিগুণ হলো।

নৌকা বাড়া বৃদ্ধি কোন খাজনার সঙ্গে সঙ্গতিপূর্ণ?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিট খাজনা
গ. নিম খাজনা
ঘ. নৌ খাজনা


Correct Answer: C.নিম খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #16 (ID: 249028)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Dhaka Board | Tags: Dhaka Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও:

নদীতে বেশি মাছ ধরা পড়ায় জাল এবং নৌকা ভাড়া দ্বিগুণ হলো।

দীর্ঘকালে এই খাজনা কেমন হবে?

Options:
ক. বৃদ্ধি পাবে
খ. হ্রাস পাবে
গ. শূন্য হবে
ঘ. অসীম হবে


Correct Answer: C.শূন্য হবে

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #17 (ID: 249029)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Dhaka Board | Tags: Dhaka Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আশরাফ সাহেবের জমির খাজনা ৫,০০০ টাকা, মজুরি ১,০০০ টাকা, সুদ ১,০০০ টাকা, সরকারি কর ১,০০০ টাকা এবং মুনাফা ১,০০০ টাকা হলে নিট খাজনা কত?

Options:
ক. ১,০০০ টাকা
খ. ২,০০০ টাকা
গ. ৩,০০০ টাকা
ঘ. ৪,০০০ টাকা


Correct Answer: A.১,০০০ টাকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #18 (ID: 249030)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Rajshahi Board | Tags: Rajshahi Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শুধু ভূমি ব্যবহারের জন্য তার মালিককে যে অর্থ দেওয়া হয় তাকে কী বলে?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিম খাজনা
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. অর্থনৈতিক খাজনা


Correct Answer: D.অর্থনৈতিক খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #19 (ID: 249031)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Barisal Board | Tags: Barisal Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অর্থনৈতিক খাজনা বলতে বোঝায় [math]-[/math]

i. কেবল জমি ব্যবহারের দাম

ii. জমির মালিকের নিজস্ব জমির মূল্য

iii. জমির মালিকের নিজস্ব শ্রমের মূল্য

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. ii
গ. i ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #20 (ID: 249032)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সরকারকে প্রদত্ত কর অন্তর্ভুক্ত থাকে [math]-[/math] এর মধ্যে।

i. মোট খাজনা

ii. নিট খাজনা

iii. ব্যয়যোগ্য আয়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. ii
গ. i ও iii
ঘ. ii ও iii


Correct Answer: A.i

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #21 (ID: 249014)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019, 2016 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board, Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্রটি লক্ষ করো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:


[Image]


চিত্রানুসারে জমির খাজনার পরিমাণ হলো [math]-[/math]

Options:
ক. ১৫ টাকা
খ. ৭৫ টাকা
গ. ২২৫ টাকা
ঘ. ১৫০ টাকা


Correct Answer: B.৭৫ টাকা

Solution:
খাজনা প্রভাবিত ও নির্ধারিত হয়— দাম দ্বারা ।জমির চাহিদা রেখা নিম্নগামী ডানদিকে।ভূমির যোগান রেখা— লম্ব অক্ষে সম্পূর্ণ খাড়া।আধুনিক অর্থনীতিতে খাজনা হলো- অপ্রাচুর্যজনিত আয়।খাজনা হিসেবে প্রাপ্ত সর্বমোট অর্থ হলো— মোট খাজনা ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #22 (ID: 249005)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Sylhet Board | Tags: Sylhet Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


চিত্রানুযায়ী অর্থনৈতিক খাজনার পরিমাণ হলো [math]-[/math]

Options:
ক. ৫০
খ. ৮০
গ. ২০০
ঘ. ৫০০


Correct Answer: C.২০০

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #23 (ID: 249006)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Sylhet Board | Tags: Sylhet Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


চিত্রে এটি লক্ষণীয় যে [math]-[/math]

i. [math]\mathrm {TR > TVC}[/math]

ii. স্বল্পকাল প্রযোজ্য

iii. নিম খাজনার পরিমাণ ২৫০

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #24 (ID: 249007)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: Jessore Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অতিরিক্ত শ্রম ও বিনিয়োগ না করে যে অতিরিক্ত আয় হয় তাকে কী বলে?

Options:
ক. মোট আয়
খ. মোট খাজনা
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: C.অনুপার্জিত আয়

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #25 (ID: 249008)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
[math]\mathrm {TR-TVC =}[/math] কী?

Options:
A. নিম খাজনা
B. নিট খাজনা
C. মোট খাজনা
D. অনুপার্জিত খাজনা


Correct Answer: A.নিম খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #26 (ID: 249009)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2018, 2017 | Boards:  | Tags: All Board, Jessore Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
স্বল্পকালে মানব সৃষ্ট উপকরণ থেকে উদ্ভব হয়—

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিট খাজনা
গ. নিম খাজনা
ঘ. অর্থনৈতিক খাজনা


Correct Answer: C.নিম খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #27 (ID: 249010)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভূমি ব্যবহারের জন্য ভূমির মালিককে কী প্রদান করা হয়?

Options:
ক. খাজনা
খ. মজুরি
গ. সুদ
ঘ. মুনাফা


Correct Answer: A.খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #28 (ID: 249011)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017, 2017 | Boards: Chittagong Board, Dinajpur Board | Tags: Chattogram Board, Dinajpur Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভূমির মালিককে ভূমি ব্যবহারের দাম পরিশোধ করাকে কী বলে?

Options:
ক. উদ্বৃত্ত আয়
খ. অনুপার্জিত আয়
গ. খাজনা
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: C.খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #29 (ID: 249012)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019, 2016, 2016, 2016 | Boards: Barisal Board, Chittagong Board, Dinajpur Board, Barisal Board | Tags: Barisal Board, Chattogram Board, Dinajpur Board, Barisal Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিম খাজনা ধারণাটি কে প্রবর্তন করেন?

Options:
ক. অর্থনীতিবিদ হেনরি জর্জ
খ. অধ্যাপক মার্শাল
গ. ডেভিড রিকার্ডো
ঘ. অ্যাডাম স্মিথ


Correct Answer: B.অধ্যাপক মার্শাল

Solution:
নিম খাজনা প্রবর্তন করেন – আলফ্রেড মার্শাল। খাজনাকে জমির সাথে সম্পর্কিত দেখান মার্শাল।

নিম খাজনার ধারণা— অপূর্ণাঙ্গ।

নিম খাজনার সূত্র হলো— মোট আয় – মোট পরিবর্তনীয় ব্যয় ।

সর্বপ্রথম অনুপার্জিত আয়ের ধারণা দেন- হেনরি জর্জ।

খাজনা সম্পর্কে বিস্তারিত ব্যাখ্যা প্রদান করেন— ডেভিড রিকার্ডো।

যোগানের স্বল্পতাই খাজঁনা উদ্ভবের কারণ' বলেছেন — রিকার্ডো

অর্থনীতিকে সম্পদের বিজ্ঞান বলেছেন- অ্যাডাম স্মিথ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #30 (ID: 249013)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019, 2017, 2016 | Boards: Rajshahi Board, Rajshahi Board | Tags: Rajshahi Board, Cumilla Board, Rajshahi Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানুষ কর্তৃক সৃষ্ট উপকরণ হতে স্বল্পকালে প্রাপ্ত আয়কে কী বলে?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. অর্থনৈতিক খাজনা
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: D.নিম খাজনা

Solution:
খাজনা হিসেবে প্রাপ্ত সর্বমোট অর্থ হলো— মোট খাজনা ।

স্বল্পকালীন সময়ের সাথে সামঞ্জস্যপূর্ণ – নিম খাজনা ।

দীর্ঘকালীন অস্তিত্ব থাকে না- নিম খাজনার।

মানুষের তৈরি যন্ত্রপাতি থেকে স্বল্পকালে উদ্ভব হয়— নিম খাজনা।

শুধু জমি ব্যবহারের দামই থাকে— অর্থনৈতিক খাজনার মধ্যে।

পরিশ্রম ও বিনিয়োগ না করে পাওয়া যায়— অনুপার্জিত আয় ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #31 (ID: 249002)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019, 2016 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board, Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্রটি লক্ষ করো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:


[Image]


জমির চাহিদা রেখা [math]\text G[/math] বিন্দুতে [math]\mathrm {DD_1}[/math] এর সমান্তরাল হলে মোট খাজনার নির্ণয় করা সহজ— মোট খাজনা ওপর কী প্রভাব পড়বে?

Options:
ক. ৫ টাকা হ্রাস পাবে
খ. ৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে
গ. ৭৫ টাকা হ্রাস পাবে
ঘ. ৭৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে


Correct Answer: D.৭৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে

Solution:
আর্থ-সামাজিক উন্নয়নে বৃদ্ধি পায় – অনুপার্জিত আয় ।পরিশ্রম বা বিনিয়োগ না করেই পাওয়া যায়— অনুপার্জিত আয়।জনসংখ্যা বৃদ্ধির ফলে সৃষ্টি হয়— অনুপার্জিত আয়।অনুপার্জিত আয় সৃষ্টি হলে আয় বৃদ্ধি পায় – ভূমির মালিকেরজমির মালিক কোনো খরচ ছাড়াই পায়— অনুপার্জিত আয় ।জনসংখ্যা বাড়লে —জমির দাম বাড়ে।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #32 (ID: 249003)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Chittagong Board | Tags: Chattogram Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি দেশে উর্বরতার শ্রেণিভেদে ১ম, ২য় এবং ৩য় শ্রেণির জমি রয়েছে। সকল জমিতেই একরপ্রতি উৎপাদন খরচ ৬০০০ টাকা। ১ম, ২য় ও ৩য় শ্রেণির জমিতে একর প্রতি ধান উৎপাদনের পরিমাণ যথাক্রমে ৪৫ মণ, ৩০ মণ এবং ২০ মণ। প্রতি মণ ধানের দাম ৩০০ টাকা।

১ম শ্রেণির জমির খাজনা কত টাকা?

Options:
ক. ৩০০০
খ. ৬০০০
গ. ৭,৫০০
ঘ. ১৩,৫০০


Correct Answer: C.৭,৫০০

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #33 (ID: 249004)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Chittagong Board | Tags: Chattogram Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি দেশে উর্বরতার শ্রেণিভেদে ১ম, ২য় এবং ৩য় শ্রেণির জমি রয়েছে। সকল জমিতেই একরপ্রতি উৎপাদন খরচ ৬০০০ টাকা। ১ম, ২য় ও ৩য় শ্রেণির জমিতে একর প্রতি ধান উৎপাদনের পরিমাণ যথাক্রমে ৪৫ মণ, ৩০ মণ এবং ২০ মণ। প্রতি মণ ধানের দাম ৩০০ টাকা।

খাজনাবিহীন জমি কোনটি?

Options:
ক. ১ম শ্রেণির
খ. ২য় শ্রেণির
গ. ৩য় শ্রেণির
ঘ. অনুর্বর


Correct Answer: C.৩য় শ্রেণির

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #34 (ID: 248994)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
চুক্তিবদ্ধ খাজনার অপর নাম কী?

Options:
ক. নিম খাজনা
খ. নিট খাজনা
গ. মোট খাজনা
ঘ. অর্থনৈতিক খাজনা


Correct Answer: C.মোট খাজনা

Solution:
মোট খাজনার মধ্যে অন্তর্ভুক্ত থাকে— সুদ, মজুরি, মুনাফা ।হিসাব করা সহজ— মোট খাজনা ।জমি ব্যবহারকারী জমির মালিককে চুক্তি অনুসারে প্রদান করে- মোট খাজনা।নিট খাজনার সাথে মূলধনের সুদ যোগ করলে পাওয়া যায়- চুক্তিবদ্ধ খাজনা ।নিম খাজনার প্রবর্তন হলেন – আলফ্রেড মার্শাল।নিম খাজনার সূত্র [math]-[/math]
 [math]\mathrm {TR -TVC}[/math]
 ।অস্থিতিস্থাপক উপাদান ব্যবহার বাবদ প্রদত্ত অর্থ হলো— নিট খাজনা।নিট খাজনার অপর নাম — অর্থনৈতিক খাজনা ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #35 (ID: 248995)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019, 2017, 2016 | Boards: Rajshahi Board, Rajshahi Board | Tags: Rajshahi Board, Cumilla Board, Rajshahi Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানুষ কর্তৃক সৃষ্ট উপকরণ হতে স্বল্পকালে প্রাপ্ত আয়কে কী বলে?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. অর্থনৈতিক খাজনা
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: D.নিম খাজনা

Solution:
খাজনা হিসেবে প্রাপ্ত সর্বমোট অর্থ হলো— মোট খাজনা ।

স্বল্পকালীন সময়ের সাথে সামঞ্জস্যপূর্ণ – নিম খাজনা ।

দীর্ঘকালীন অস্তিত্ব থাকে না- নিম খাজনার।

মানুষের তৈরি যন্ত্রপাতি থেকে স্বল্পকালে উদ্ভব হয়— নিম খাজনা।

শুধু জমি ব্যবহারের দামই থাকে— অর্থনৈতিক খাজনার মধ্যে।

পরিশ্রম ও বিনিয়োগ না করে পাওয়া যায়— অনুপার্জিত আয় ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #36 (ID: 248996)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Dhaka Board | Tags: Dhaka Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিম খাজনা পরিমাপের সূত্র কোনটি?

Options:
ক. [math]\mathrm {TR-TC}[/math]
খ. [math]\mathrm {TR-TVC}[/math]
গ. [math]\mathrm {TR-AC}[/math]
ঘ. [math]\mathrm {TR-AVC}[/math]


Correct Answer: B.[math]\mathrm {TR-TVC}[/math]

Solution:
নিম খাজনা ধারণাটি সামঞ্জস্যপূর্ণ— স্বল্পকালীন সময়ে।নিম খাজনা ধারণাটি প্রবর্তন করেন— অধ্যাপক মার্শাল।দীর্ঘকালে অস্তিত্ব থাকে না – নিম খাজনার।[math]\text {TVC}[/math]
 ও [math]\text {AVC}[/math]
 - মোট পরিবর্তনশীল ব্যয় ও গড় পরিবর্তনশীল ব্যয়।মনুষ্যসৃষ্ট যন্ত্রপাতির যোগান অস্থিতিস্থাপক— স্বল্পকালে ।একটি অপূর্ণাঙ্গ ধারণা হলো- নিম খাজনা।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #37 (ID: 248997)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Sylhet Board | Tags: Sylhet Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বিনিয়োগ ছাড়া ভূমির মূল্য বৃদ্ধিকে কী বলে?

Options:
ক. অনুপার্জিত আয়
খ. জাতীয় আয়
গ. মোট খাজনা
ঘ. নিট খাজনা


Correct Answer: A.অনুপার্জিত আয়

Solution:
খাজনা হিসেবে প্রাপ্ত সর্বমোট অর্থ হলো— মোট খাজনা।চুক্তিভিত্তিক নির্ধারিত হয়— মোট খাজনা।অনুপার্জিত আয়ের জন্য জমির মালিকদের— কোনো খরচ করতে হয় না।সর্বপ্রথম অনুপার্জিত আয়ের ধারণা দেন— হেনরি জর্জ।আর্থ-সামাজিক উন্নয়নে বৃদ্ধি পায় — অনুপার্জিত আয়।জনসংখ্যা বৃদ্ধি পেলে সৃষ্টি হয়— অনুপার্জিত আয় ।মোট জাতীয় আয় হলো [math]-[/math]
 [math]\text {Gross National Income.}[/math]
মোট খাজনা [math]–[/math]
 (মজুরি [math]+[/math]
 সুদ [math]+[/math]
 মুনাফা [math]+[/math]
 কর) [math]=[/math]
 নিট খাজনা

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #38 (ID: 248998)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Mymensingh Board | Tags: Mymensingh Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অতিরিক্ত শ্রম ও বিনিয়োগ না করে যে অতিরিক্ত আয় হয় তাকে বলে?

Options:
ক. মোট আয়
খ. মোট খাজনা
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: C.অনুপার্জিত আয়

Solution:
সরকারি উন্নয়ন প্রকল্পের ফলে সৃষ্টি হয়— অনুপার্জিত আয়ের।

আর্থ-সামাজিক উন্নয়নে বৃদ্ধি পায় – অনুপার্জিত আয় ।

পরিশ্রম ও বিনিয়োগ না করে পাওয়া যায়— অনুপার্জিত আয় ।

উৎপাদনকারী সব দ্রব্য বিক্রি করে পায়— মোট আয়।

চুক্তির মাধ্যমে নির্ধারিত হয়— মোট খাজনা ।

নিট খাজনার উদ্ভব হয় — স্বল্পকালে।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #39 (ID: 248999)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি দেশে উর্বরতার শ্রেণিভেদে ১ম, ২য় এবং ৩য় শ্রেণির জমি রয়েছে। সকল জমিতেই একর প্রতি উৎপাদন খরচ ৬,০০০ টাকা। ১ম, ২য় ও ৩য় শ্রেণির জমিতে একর প্রতি ধান উৎপাদনের পরিমাণ যথাক্রমে ৪৫ মণ, ৩০ মণ এবং ২০ মণ। প্রতি মণ ধানের দাম ৩০০ টাকা।

১ম শ্রেণির জমির খাজনা কত টাকা?

Options:
ক. ৩০০০
খ. ৬০০০
গ. ৭৫০০
ঘ. ১৩৫০০


Correct Answer: C.৭৫০০

Solution:
খাজনা তত্ত্বের প্রবর্তক— ডেভিড রিকার্ডো ।

রিকার্ডো জমিকে ভাগ করেন— তিন ভাগে।

যোগান দাম নেই— জমির ক্ষেত্রে।

যোগানের স্বল্পতাই খাজনা উদ্ভবের কারণ' বলেছেন ডেভিড রিকার্ডো ।

রিকার্ডো তার তত্ত্বে খাজনা উদ্ভবের কারণ উল্লেখ করেন— ৩টি।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #40 (ID: 249000)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি দেশে উর্বরতার শ্রেণিভেদে ১ম, ২য় এবং ৩য় শ্রেণির জমি রয়েছে। সকল জমিতেই একর প্রতি উৎপাদন খরচ ৬,০০০ টাকা। ১ম, ২য় ও ৩য় শ্রেণির জমিতে একর প্রতি ধান উৎপাদনের পরিমাণ যথাক্রমে ৪৫ মণ, ৩০ মণ এবং ২০ মণ। প্রতি মণ ধানের দাম ৩০০ টাকা।

খাজনাবিহীন জমি কোনটি?

Options:
ক. ১ম শ্রেণির
খ. ২য় শ্রেণির
গ. ৩য় শ্রেণির
ঘ. অনুর্বর


Correct Answer: C.৩য় শ্রেণির

Solution:
অর্থনীতিবিদ ডেভিড রিকার্ডো ছিলেন— ইংল্যান্ডের নাগরিক।

জমিতে দ্রুত কার্যকর হয়— ক্রমহ্রাসমান উৎপাদন বিধি।

উৎপাদিত ফসলের পরিমাণ ও খরচ সমান— প্রান্তিক জমিতে।

খাজনা দামের অন্তর্ভুক্ত নয়— রিকার্ডোর মতে ।

খাজনা দিতে হয় না— তৃতীয় শ্রেণির জমির ।

প্রান্তিক জমির ধারণাটি উল্লেখ করেন- ডেভিড রিকার্ডো।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #41 (ID: 249001)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019, 2016 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board, Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্রটি লক্ষ করো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:


[Image]


চিত্রানুসারে জমির খাজনার পরিমাণ হলো [math]-[/math]

Options:
ক. ১৫ টাকা
খ. ৭৫ টাকা
গ. ২২৫ টাকা
ঘ. ১৫০ টাকা


Correct Answer: B.৭৫ টাকা

Solution:
খাজনা প্রভাবিত ও নির্ধারিত হয়— দাম দ্বারা ।জমির চাহিদা রেখা নিম্নগামী ডানদিকে।ভূমির যোগান রেখা— লম্ব অক্ষে সম্পূর্ণ খাড়া।আধুনিক অর্থনীতিতে খাজনা হলো- অপ্রাচুর্যজনিত আয়।খাজনা হিসেবে প্রাপ্ত সর্বমোট অর্থ হলো— মোট খাজনা ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #42 (ID: 248990)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Dhaka Board | Tags: Dhaka Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
খাজনা হচ্ছে একটি দীর্ঘমেয়াদি ধারণা [math]-[/math] উক্তিটি কার?

Options:
ক. ডেভিড রিকার্ডো
খ. পল স্যামুয়েলসন
গ. ডি. স্যালভেটর
ঘ. জি. স্টিগলার


Correct Answer: C.ডি. স্যালভেটর

Solution:
জমি ব্যবহারের জন্য ভূমির মালিক পায়— খাজনা ।আমেরিকান অর্থনীতিবিদ — ডমেনিক স্যালভেটর।খাজনা উদ্ভবের মূল ভিত্তি— জমির অবস্থানগত পার্থক্য ।খাজনা সম্পর্কে বিস্তারিত ব্যাখ্যা প্রদান করেন— ডেভিড রিকার্ডো।আধুনিক অর্থনীতির জনক [math]-[/math] পল স্যামুয়েলসন।সুযোগ ব্যয়ের অতিরিক্ত আয়কে খাজনা' বলেছেন— জি. স্টিলার।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #43 (ID: 248991)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards: Barisal Board | Tags: Barisal Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
প্রান্তিক জমির খাজনা কীরূপ হয়?

Options:
ক. অসীম
খ. শূন্য
গ. ধনাত্মক
ঘ. ঋণাত্মক


Correct Answer: A.অসীম

Solution:
যোগান দাম নেই— জমির ক্ষেত্রে।

প্রান্তিক জমিকে বলা হয়— খাজনাবিহীন জমি।

উৎপাদিত ফসলের পরিমাণ ও খরচ সমান হয়— প্রান্তিক জমির।

খাজনা তত্ত্বের প্রবর্তক ডেভিড রিকার্ডো ।

খাজনা দিতে হয় না— তৃতীয় শ্রেণির জমির।

যোগানের স্বল্পতাই খাজনা উদ্ভবের কারণ বলেছেন— ডেভিড রিকার্ডো।

জমিতে দ্রুত কার্যকর হয়— ক্রমহ্রাসমান প্রান্তিক উৎপাদন বিধি।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #44 (ID: 248992)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আধুনিক তত্ত্ব অনুসারে [math]-[/math]

Options:
ক. খাজনা [math]=[/math] মোট আয় [math]–[/math] মোট পরিবর্তনীয় ব্যয়
খ. খাজনা [math]=[/math] প্রকৃত আয় [math]-[/math] গড় পরিবর্তনীয় ব্যয়
গ. খাজনা [math]=[/math] প্রাপ্ত আয় [math]-[/math] যোগান দাম
ঘ. খাজনা [math]= \text { AFC +}[/math] অতিরিক্ত আয়


Correct Answer: C.খাজনা [math]=[/math] প্রাপ্ত আয় [math]-[/math] যোগান দাম

Solution:
জমির খাজনা শূন্য হলে ভূমির যোগান— স্থির।খাজনা প্রভাবিত ও নির্ধারিত হয়— দাম দ্বারা।আধুনিক অর্থনীতিতে খাজনা হলো— অপ্রাচুর্যজনিত আয়।সামাজিক দৃষ্টিকোণ থেকে জমির যোগান [math]–[/math] সম্পূর্ণ অস্থিতিস্থাপক।ব্যক্তির দৃষ্টিকোণ থেকে জমির যোগান— স্থিতিস্থাপক।জমির চাহিদা রেখা নিম্নগামী — ডানদিকে।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #45 (ID: 248993)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2019, 2016, 2016, 2016 | Boards: Barisal Board, Barisal Board, Dinajpur Board, Chittagong Board | Tags: Barisal Board, Barisal Board, Dinajpur Board, Chattogram Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিম খাজনা ধারণাটি কে প্রবর্তন করেন?

Options:
ক. অর্থনীতিবিদ হেনরি জর্জ
খ. অধ্যাপক মার্শাল
গ. ডেভিড রিকার্ডো
ঘ. অ্যাডাম স্মিথ


Correct Answer: B.অধ্যাপক মার্শাল

Solution:
নিম খাজনা প্রবর্তন করেন – আলফ্রেড মার্শাল। খাজনাকে জমির সাথে সম্পর্কিত দেখান মার্শাল।

নিম খাজনার ধারণা— অপূর্ণাঙ্গ।

নিম খাজনার সূত্র হলো— মোট আয় – মোট পরিবর্তনীয় ব্যয় ।

সর্বপ্রথম অনুপার্জিত আয়ের ধারণা দেন- হেনরি জর্জ।

খাজনা সম্পর্কে বিস্তারিত ব্যাখ্যা প্রদান করেন— ডেভিড রিকার্ডো।

যোগানের স্বল্পতাই খাজঁনা উদ্ভবের কারণ' বলেছেন — রিকার্ডো

অর্থনীতিকে সম্পদের বিজ্ঞান বলেছেন- অ্যাডাম স্মিথ।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #46 (ID: 248685)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Sylhet Board | Tags: Sylhet Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:

[Image]


চিত্রে প্রাথমিক চাহিদার ক্ষেত্রে খাজনার পরিমাণ কত?

Options:
A. [math]\mathrm {P_0P_1ab}[/math]
B. [math]\mathrm {OP_1bq_1}[/math]
C. [math]\mathrm {OP_0aq_1}[/math]
D. [math]\mathrm {Oabq_1}[/math]


Correct Answer: C.[math]\mathrm {OP_0aq_1}[/math]

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #47 (ID: 248686)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: Jessore Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিম খাজনা বের করার সূত্র হলো [math]-[/math]

i. মোট আয় [math]–[/math] মোট পরিবর্তনীয় ব্যয়

ii. গড় আয় [math]–[/math] গড় পরিবর্তনীয় ব্যয়

iii. মোট আয় [math]–[/math] অতিরিক্ত আয়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #48 (ID: 248687)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Chittagong Board | Tags: Chattogram Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও :

জাহিদ সাহেব বাড়ি ভাড়া বাবদ ৫,০০০ টাকা পান। এর মধ্যে সুদ বাবদ ১,০০০ টাকা, রক্ষণাবেক্ষণের জন্য ১,০০০ টাকা ও ঝুঁকির মুনাফা বাবদ ১,০০০ টাকা গ্রহণ করেন।

জাহিদ সাহেবের নিট খাজনার পরিমাণ কত?

Options:
ক. ১,০০০
খ. ২,০০০
গ. ৩,০০০
ঘ. ৫,০০০


Correct Answer: B.২,০০০

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #49 (ID: 248688)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Dhaka Board | Tags: Dhaka Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিম খাজনা দেওয়া হয় কেন?

Options:
ক. জমির উর্বরতা শক্তির জন্য
খ. জমির অতিরিক্ত ব্যবহারের জন্য
গ. মানবসৃষ্ট উপকরণের সীমাবদ্ধ যোগানের জন্য
ঘ. পতিত জমি ব্যবহারের জন্য


Correct Answer: C.মানবসৃষ্ট উপকরণের সীমাবদ্ধ যোগানের জন্য

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #50 (ID: 248689)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Barisal Board | Tags: Barisal Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপক হতে প্রশ্নের উত্তর দাও:

মি. জাকিরের একটি কলমের কারখানা আছে। কারখানার গড় পরিবর্তনশীল ব্যয় ৩.২০ টাকা এবং গড় ব্যয় ৪.২০ টাকা, কলমের মূল্য ৬ টাকা।

মোট খাজনার পরিমাণ কত?

Options:
ক. ১.০০ টাকা
খ. ১.৮০ টাকা
গ. ২.৮০ টাকা
ঘ. ৩.২০ টাকা


Correct Answer: B.১.৮০ টাকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #51 (ID: 248690)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Barisal Board | Tags: Barisal Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপক হতে প্রশ্নের উত্তর দাও:

মি. জাকিরের একটি কলমের কারখানা আছে। কারখানার গড় পরিবর্তনশীল ব্যয় ৩.২০ টাকা এবং গড় ব্যয় ৪.২০ টাকা, কলমের মূল্য ৬ টাকা।

নিম খাজনা ৩.৮০ টাকা হলে কলমের মূল্য হবে [math]-[/math]

Options:
ক. ৬ টাকা
খ. ৭ টাকা
গ. ৮ টাকা
ঘ. ৯ টাকা


Correct Answer: B.৭ টাকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #52 (ID: 248691)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড় এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:

বাদল একজন ব্যবসায়ী। ইউসুফ প্লাজায় তার তিনটি বড় বড় দোকান আছে। সাম্প্রতিককালে যাতায়াত ব্যবস্থা ও বিদ্যুৎ সুবিধা উন্নয়নের কারণে তিনি বাজারের কাছে বেশি ভাড়া সত্ত্বেও একটি বাড়ি ভাড়া নিয়েছেন।

উদ্দীপকে বাদলের বাড়ি ভাড়া বৃদ্ধির কারণ [math]-[/math]

Options:
ক. অবকাঠামোগত উন্নয়ন
খ. জনগণের দৃষ্টিভঙ্গির পরিবর্তন
গ. মালিক পক্ষের চাহিদা বৃদ্ধি
ঘ. জনগণের আয় বৃদ্ধি


Correct Answer: A.অবকাঠামোগত উন্নয়ন

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #53 (ID: 248692)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Dinajpur Board | Tags: Dinajpur Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড় এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:

বাদল একজন ব্যবসায়ী। ইউসুফ প্লাজায় তার তিনটি বড় বড় দোকান আছে। সাম্প্রতিককালে যাতায়াত ব্যবস্থা ও বিদ্যুৎ সুবিধা উন্নয়নের কারণে তিনি বাজারের কাছে বেশি ভাড়া সত্ত্বেও একটি বাড়ি ভাড়া নিয়েছেন।

এক্ষেত্রে বাড়ি ভাড়া বৃদ্ধি হলো [math]-[/math]

i. চুক্তিভিত্তিক খাজনা

ii. অর্থনৈতিক খাজনা

iii. নিম খাজনা

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. ii
গ. iii
ঘ. i ও ii


Correct Answer: C.iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #54 (ID: 248683)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও:


[Image]


জমির চাহিদা রেখা সমান্তরালে [math]\text G[/math] বিন্দুতে স্থানান্তরিত হলে মোট খাজনার উপর কী প্রভাব পড়বে?

Options:
ক. ৫ টাকা হ্রাস পাবে
খ. ৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে
গ. ৭৫ টাকা হ্রাস পাবে
ঘ. ৭৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে


Correct Answer: D.৭৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #55 (ID: 248684)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Sylhet Board | Tags: Sylhet Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও :

রাজু ঘর ভাড়া দিয়ে প্রতিমাসে ৭,০০০ টাকা পেত। তার এলাকার অর্থনৈতিক কর্মকাণ্ডের উন্নতির ফলে ঘরভাড়া বৃদ্ধি পেয়ে ১০,০০০ টাকা হয়।

উদ্দীপকের বর্ণিত রাজুর অতিরিক্ত অর্থপ্রাপ্তিকে অর্থনীতিতে কী বলে?

Options:
ক. নিম খাজনা
খ. অর্থনৈতিক খাজনা
গ. নিট খাজনা
ঘ. অনুপার্জিত আয়


Correct Answer: D.অনুপার্জিত আয়

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #56 (ID: 248682)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও:


[Image]


চিত্রানুসারে জমির খাজনার পরিমাণ হলো—

Options:
ক. ১০ টাকা
খ. ১৫ টাকা
গ. ১৫০ টাকা
ঘ. ২২৫ টাকা


Correct Answer: C.১৫০ টাকা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #57 (ID: 248480)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Rajshahi Board | Tags: Rajshahi Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপক হতে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


চিত্রটি যে ধরনের খাজনা নির্দেশ করে তা [math]-[/math]

i. প্রকৃতি প্রদত্ত উপকরণ ব্যবহারের ফলে পাওয়া যায়

ii. স্বল্পকাল ও দীর্ঘকাল উভয় ক্ষেত্রে এরূপ খাজনার উদ্ভব হয়

iii. এই খাজনা হিসাবের সময় [math]\text {TVC}[/math] এর প্রয়োজন হয়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #58 (ID: 248527)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Rajshahi Board | Tags: Rajshahi Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপক হতে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


উদ্দীপকে খাজনার পরিমাণ কত হবে?

Options:
ক. 8
খ. 10
গ. 12
ঘ. 24


Correct Answer: D.24

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #59 (ID: 248472)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2017, 2016, 2016 | Boards: Rajshahi Board | Tags: Cumilla Board, Rajshahi Board, Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানুষের সৃষ্ট উৎপাদনের উপকরণ হতে স্বল্পকালে যে অতিরিক্ত আয় হয় তাকে বলে—

Options:
ক. অনুপার্জিত আয়
খ. মোট খাজনা
গ. নিট খাজনা
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: D.নিম খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #60 (ID: 248473)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Barisal Board | Tags: Barisal Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উৎপাদনের যে কোনো উপকরণের ন্যূনতম যোগান দামের চেয়ে যে অতিরিক্ত দাম বা পারিশ্রমিক দেওয়া হয় তাকে কী বলে?

Options:
ক. খাজনা
খ. মজুরি
গ. বাড়তি আয়
ঘ. মুনাফা


Correct Answer: A.খাজনা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #61 (ID: 248474)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: Jessore Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
খাজনা দামের অন্তর্ভুক্ত নয় [math]–[/math] কে বলেছেন?

Options:
ক. আলফ্রেড মার্শাল
খ. জোয়ান রবিনসন
গ. জন মেনার্ড কেইন্স
ঘ. ডেভিড রিকার্ডো


Correct Answer: D.ডেভিড রিকার্ডো

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #62 (ID: 248475)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016, 2016, 2016 | Boards: Barisal Board, Chittagong Board, Dinajpur Board | Tags: Barisal Board, Chattogram Board, Dinajpur Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিম খাজনা ধারণার প্রবর্তক কে?

Options:
ক. ডেভিড রিকার্ডো
খ. অধ্যাপক মার্শাল
গ. জর্জ স্টিগলার
ঘ. ডি স্যালভেটর


Correct Answer: B.অধ্যাপক মার্শাল

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #63 (ID: 248476)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Chittagong Board | Tags: Chattogram Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিম খাজনা দেওয়া হয় কেন?

Options:
ক. কে জমির উর্বরতা শক্তির জন্য
খ. মির অতিরিক্ত ব্যবহারের জন্য
গ. মানবসৃষ্ট উপকরণের সীমাবদ্ধ যোগানের জন্য
ঘ. পতিত জমি ব্যবহারের জন্য


Correct Answer: C.মানবসৃষ্ট উপকরণের সীমাবদ্ধ যোগানের জন্য

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #64 (ID: 248477)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: Cumilla Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জমিতে খাজনার উদ্ভব হয়, কারণ—

i. জমির পরিমাণের সীমাদ্ধতা

ii. জমিতে ক্রমহ্রাসমান প্রান্তিক উৎপাদন বিধির কার্যকারিতা

iii. জমির উৎপাদিকা শক্তির ভিন্নতা

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #65 (ID: 248478)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: Jessore Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিম খাজনার জন্য জমির মালিককে—

i. প্রচুর বিনিয়োগ করতে হয়।

ii. কোনো পরিশ্রম বা চেষ্টা করতে হয় না

iii. শহরের নিকটে জমি থাকতে হয়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: C.ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #66 (ID: 248479)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years: 2016 | Boards: Chittagong Board | Tags: Chattogram Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অনুপার্জিত আয়ের ক্ষেত্রে মালিকদের [math]-[/math]

i. পরিশ্রম করতে হয় না

ii. নতুন বিনিয়োগ করতে হয় না

iii. জমির দাম অপরিবর্তিত থাকে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #67 (ID: 589060)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি দেশে উর্বরতার শ্রেণিভেদে ১ম, ২য় এবং ৩য় শ্রেণির জমি রয়েছে। সকল জমিতেই একর প্রতি উৎপাদন খরচ ৯,০০০ টাকা। ১ম, ২য় ও ৩য় শ্রেণির জমিতে একর প্রতি ধান উৎপাদনের পরিমাণ যথাক্রমে ৬০ মণ, ৪০ মণ এবং ২৫ মণ। প্রতি মণ ধানের দাম ১৫০ টাকা।

খাজনাবিহীন জমি কোনটি?

Options:
ক. ১ম শ্রেণির
খ. ২য় শ্রেণির
গ. ৩য় শ্রেণির
ঘ. অনুর্বর


Correct Answer: ক

Solution:
প্রতি শ্রেণির জমির আয় (একরে) = মণ × দাম।

১ম শ্রেণি: আয় = [math]60 \times 150 = 9000[/math] টাকা। খরচ = [math]9000[/math] টাকা → অতিরিক্ত (খাজনা) = [math]9000-9000=0[/math] টাকা।

২য় শ্রেণি: আয় = [math]40 \times 150 = 6000[/math] টাকা। খরচ = [math]9000[/math] → লাভ নেই (নেতিবাচক नेट) −[math]3000[/math] (অর্থাৎ আয় খরচ পূরণ করে না)।

৩য় শ্রেণি: আয় = [math]25 \times 150 = 3750[/math] টাকা। খরচ = [math]9000[/math] → মুনাফা নেই (নেতিবাচক)।

খাজনা (rent) শূন্য যেখানে আয় ও খরচ সমান। তাই ১ম শ্রেণির জমি খাজনাবিহীন।

Explanation:
ডেভিড রিকার্ডোর জমি ও খাজনার তত্ত্ব অনুসারে খাজনা সম্ভব হয় উৎপাদনের অতিরিক্ত থেকে — অর্থাৎ একটি জমির আয় যদি খরচের চেয়ে বেশি হয় তখন অতিরিক্ত অংশই খাজনা হয়। যে জমিতে আয় ও খরচ সমান, সেখানে কোন খাজনা নেই; এটিই 'প্রান্তিক' বা খাজনাবিহীন জমি। উপরের হিসাব অনুযায়ী ১ম শ্রেণির জমির আয় ও খরচ সমান (প্রতি একর ৯,০০০), ফলে তা খাজনাবিহীন।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #68 (ID: 589043)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্র থেকে প্রশ্নের উত্তর দাও:


[Image]


চিত্রটি খাজনা সম্পর্কে যে ধারণা দেয় তা হলো [math]-[/math]

Options:
ক. এরকম খাজনা প্রতি বিঘার জন্য নির্দিষ্ট পরিমাণ নগদ হিসেবে নেওয়া হয়।
খ. খাজনা ফসলের একটি নির্দিষ্ট অনুপাত হিসেবে নেওয়া হয়।
গ. মোট খাজনার পরিমাণ যদি মোট ফসল [math]1000[/math] কেজি হয় তাহলে হবে [math]200[/math] কেজি।
ঘ. খাজনা শুধুমাত্র ফসলের মান অনুসারে নগদে পরিশোধ করতে হয়।


Correct Answer: খ

Solution:
চিত্রে মোট খণ্ডগুলোর মধ্যে একটি নির্দিষ্ট অংশ আলাদা করে দেখানো আছে—মোট অংশের একটি নির্দিষ্ট অনুপাত (উদাহরণস্বরূপ [math]\tfrac{1}{5}[/math]) আলাদা করা হয়েছে। তাই খাজনা ফসলের একটি অনুপাত হিসেবে নেওয়া হচ্ছে। যদি মোট ফসল [math]1000[/math] কেজি ধরা হয় এবং খাজনা [math]\tfrac{1}{5}[/math], তাহলে খাজনা হবে [math]1000\times\tfrac{1}{5}=200[/math] কেজি।

Explanation:
চিত্রিত অংশটি সম্পূর্ণ থেকে একটি অংশ হিসেবে দেখানো আছে, যা নির্দেশ করে খাজনা নির্দিষ্ট পরিমাণ নগদ বা শুধুমাত্র নগদ পরিশোধ নয় বরং মোট উৎপাদনের অনুপাত হিসেবে নেওয়া হয়। তাই সঠিক ধারণা হল যে খাজনা ফসলের একটি নির্দিষ্ট অনুপাত হিসেবে নেওয়া হয় (옵শন খ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #69 (ID: 589026)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি দেশে উর্বরতার শ্রেণিভেদে ১ম, ২য় এবং ৩য় শ্রেণির জমি রয়েছে। সকল জমিতেই একরপ্রতি উৎপাদন খরচ ৭০০০ টাকা। ১ম, ২য় ও ৩য় শ্রেণির জমিতে একর প্রতি ধান উৎপাদনের পরিমাণ যথাক্রমে ৪০ মণ, ৩০ মণ এবং ২০ মণ। প্রতি মণ ধানের দাম ১৭৫ টাকা।

খাজনাবিহীন জমি কোনটি?

Options:
ক. ১ম শ্রেণির
খ. ২য় শ্রেণির
গ. ৩য় শ্রেণির
ঘ. অনুর্বর


Correct Answer: ক

Solution:
প্রতি একর আয় = (একরের উৎপাদন) × (মণপ্রতি দাম)

১ম শ্রেণি: [math]40 \times 175 = 7000[/math] টাকা

২য় শ্রেণি: [math]30 \times 175 = 5250[/math] টাকা

৩য় শ্রেণি: [math]20 \times 175 = 3500[/math] টাকা

উৎপাদন খরচ প্রতি একর = [math]7000[/math] টাকা।

লাভ/ক্ষতি = আয় − খরচ

১ম শ্রেণি: [math]7000-7000=0[/math]

২য় শ্রেণি: [math]5250-7000=-1750[/math]

৩য় শ্রেণি: [math]3500-7000=-3500[/math]

যেখানে আয় খরচের সমান বা কম সেখানে খাজনা (ভাড়া/ট্যাক্স) নেওয়া যায় না। ১ম শ্রেণি‑তে আয় ও খরচ সমান হওয়ায় সে জমি খাজনাবিহীন।

Explanation:
১ম শ্রেণির জমিতে একরপ্রতি উৎপাদন খরচ ও আয় একই ([math]7000[/math] টাকা), ফলে কোনো অতিরিক্ত আয় নেই এবং খাজনা ধার্য করা যায় না। অন্য দুই শ্রেণিতে ক্ষতি হচ্ছে, তাই সেগুলোও খাজনা দিতে সক্ষম নয়, তবে প্রশ্নে সরাসরি খাজনাবিহীন নির্দেশ করা হয়েছে যেখানে আয় খরচের সমান—অতএব ১ম শ্রেণির।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #70 (ID: 589018)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


চিত্রে দেখানো আছে বাজার মূল্য [math]P=40[/math], গড় পরিবর্তনশীল ব্যয় [math]AVC=30[/math], গড় মোট ব্যয় [math]ATC=50[/math] এবং উৎপাদনমাত্রা [math]Q=20[/math]. এই তথ্য থেকে নিন্মলিখিত কোনটি সঠিক?

i. [math]TR > TVC[/math]
ii. স্বল্পকাল প্রযোজ্য

iii. মোট ক্ষতি [math]200[/math]

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ঘ

Solution:
মোট আয় (TR) = [math]P\times Q=40\times20=800[/math]. মোট পরিবর্তনশীল ব্যয় (TVC) = [math]AVC\times Q=30\times20=600[/math]. তাই [math]TR>TVC[/math]।
মোট ক্ষতিঃ প্রতি একক ক্ষতি = [math]ATC-P=50-40=10[/math], সুতরাং মোট ক্ষতি = [math]10\times20=200[/math].
কারণ মূল্য [math]P[/math] গড় পরিবর্তনশীল ব্যয়ের উপরে কিন্তু গড় মোট ব্যয়ের নিচে, ফার্ম স্বল্পকালে উৎপাদন চালিয়ে যাওয়া উচিত।

Explanation:
কারণগুলো ব্যাখ্যা: (i) TR = 800 ও TVC = 600 হওয়ায় [math]TR>TVC[/math] সত্য। (ii) যেহেতু মূল্য ইংরেজিতে গড় পরিবর্তনশীল ব্যয়ের চেয়ে বেশি, ফার্ম স্বল্পকালে উৎপাদন চালিয়ে যাবেন যাতে পরিবর্তনশীল ব্যয় ঢেকে যায় — এটি স্বল্পকাল সংক্রান্ত সিদ্ধান্ত, তাই 'স্বল্পকাল প্রযোজ্য' সত্য। (iii) মোট ক্ষতি হিসাব করলে তা 200 বের হয়, তাই তৃতীয় বিবৃতিও সত্য। অতএব সবগুলোই সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #71 (ID: 589001)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভূমির উর্বরতা বা স্থানের সুবিধার কারণে অন্যান্য জমির তুলনায় অতিরিক্ত আয় যে খাজনার মাধ্যমে ঘটে তাকে কী বলা হয়?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিম্ন খাজনা
গ. পার্থক্যজনিত খাজনা
ঘ. অর্থনৈতিক খাজনা


Correct Answer: গ

Solution:
ভূমির ভিন্ন ভিন্ন উর্বরতা বা সুবিধাজনক অবস্থানের কারণে কোন কিছু উৎপাদন করার সময় কিছু জমি অন্যান্য জমির তুলনায় বেশি ফলদায়ক হয়। সেই অতিরিক্ত ফলন থেকে অর্জিত অতিরিক্ত আয়কে পার্থক্যজনিত খাজনা (differential rent) বলা হয়। তাই প্রশ্নে বর্ণিত অতিরিক্ত আয়টি পার্থক্যজনিত খাজনা।

Explanation:
পার্থক্যজনিত খাজনা হল সেই খাজনা যা ভূমির ভিন্নতাসমূহ (উর্বরতা, অবস্থান ইত্যাদি) থেকে উদ্ভূত অতিরিক্ত আয়কে বোঝায়। মোট খাজনা মোটভাবে প্রদত্ত সকল খাজনাকে বোঝায় না কেবল অতিরিক্ত অংশ; নিম্ন খাজনা প্রাসঙ্গিক নয়; অর্থনৈতিক খাজনা (economic rent) সাধারণত কোনো সম্পদের স্বাভাবিক বিকল্পমূল্য ছাড়াও পাওয়া অতিরিক্ত আয়কে বোঝায়, যা বিস্তৃত ধারণা—কিন্তু ভিন্নতাজনিত অতিরিক্ত আয়কে স্পষ্টভাবে 'পার্থক্যজনিত খাজনা' বলা হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #72 (ID: 588998)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও:

পর্যটকের চাপ বাড়ায় নৌকাভাড়া দ্বিগুণ হয়ে গেল, কিন্তু মাছ ধরার জাল ও অন্যান্য খরচ অপরিবর্তিত রইল। নৌকা বাড়া বৃদ্ধি কোন খাজনার সঙ্গে সঙ্গতিপূর্ণ?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিট খাজনা
গ. নিম খাজনা
ঘ. নৌ খাজনা


Correct Answer: ঘ

Solution:
নৌকাভাড়া একমাত্র পরিবর্তিত উপাদান হওয়ায় পরিবর্তনটি সরাসরি নৌকা সংক্রান্ত খরচকে নির্দেশ করে। উদাহরণস্বরূপ, আগে জাল = [math]100[/math], নৌকা = [math]100[/math] হলে মোট খরচ = [math]200[/math]। নৌকাভাড়া দ্বিগুণ হয়ে [math]200[/math] হলে নতুন মোট = [math]300[/math]। মোট খরচ পরিবর্তিত হয়েছে কিন্তু পরিবর্তনের উৎস কেবল নৌকা; তাই এটি 'নৌ খাজনা'।

Explanation:
প্রশ্নে উল্লেখ আছে যে শুধুমাত্র নৌকাভাড়া বাড়েছে আর অন্যান্য খরচ অপরিবর্তিত আছে। যে কোনো পরিবর্তন যদি নির্দিষ্টভাবে একটি উপাদানের কারণে ঘটে (এখানে নৌকা), তাহলে সেই পরিবর্তন সংশ্লিষ্ট উপাদানভিত্তিক খাজনার সঙ্গে সঙ্গতিপূর্ণ হবে — অর্থাৎ 'নৌ খাজনা'।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #73 (ID: 588991)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিট খাজনার সাথে নিচের কোনটি/গুলি যোগ করলে মোট (ব্রুট) খাজনা পাওয়া যায়—

i. সম্পত্তি কর

ii. রক্ষণাবেক্ষণ ও মেরামত ব্যয়

iii. পরিচালনশীল ম্যানেজমেন্ট ফি

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ঘ

Solution:
মোট (ব্রুট) খাজনা = নিট খাজনা + সম্পত্তি কর + রক্ষণাবেক্ষণ ও মেরামত ব্যয় + পরিচালনশীল ম্যানেজমেন্ট ফি। অতএব i, ii ও iii—সবগুলো যোগ করলে ব্রুট খাজনা পাওয়া যায়।

Explanation:
নিট খাজনা সাধারণত প্রধান ভাড়ার পরিমাণ যা কিছু নির্দিষ্ট খরচ বাদ দিয়ে ধরা হয়। ব্রুট বা মোট খাজনায় সেই নিট খাজনার উপর সম্পত্তি কর, রক্ষণাবেক্ষণ ও মেরামত ব্যয় এবং পরিচালনা/ম্যানেজমেন্ট ফি যোগ করা হয় কারণ এগুলো সম্পত্তি ব্যবহার ও পরিচালনার বাস্তব খরচ যা মোট আদায়ে প্রতিফলিত হয়। তাই i, ii ও iii সবগুলোই যোগ করতে হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #74 (ID: 588993)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্রটি লক্ষ করো: জমির সরবরাহ লম্ব (S) এবং প্রাথমিক চাহিদা [math]D[/math] বিন্দুতে ভাড়া প্রতি একর [math]30\,টাকা[/math] ছিল। পরে চাহিদা সমান্তরাল সরলে নতুন চাহিদা [math]D_1[/math] অবস্থায় ভাড়া প্রতি একর [math]40\,টাকা[/math] হয়। যদি জমির পরিমাণ স্থির [math]5[/math] একর ধরে নেওয়া হয়, তাহলে মোট খাজনায় কী পরিবর্তন ঘটবে?

Options:
ক. 50 টাকা বৃদ্ধি পাবে
খ. 50 টাকা হ্রাস পাবে
গ. 150 টাকা বৃদ্ধি পাবে
ঘ. কোনো পরিবর্তন হবে না


Correct Answer: ক

Solution:
মোট খাজনায় পরিবর্তন = একক প্রতি ভাড়ার পরিবর্তন × জমির পরিমাণ। এখানে ভাড়া পরিবর্তন = [math]40-30=10\,টাকা[/math] এবং জমির পরিমাণ = [math]5[/math] একর। সুতরাং পরিবর্তন = [math]10\times5=50\,টাকা[/math] বৃদ্ধি।

Explanation:
জমির সরবরাহ সম্পূর্ণ অনমনীয় (লম্ব), তাই চাহিদার বৃদ্ধির ফলে ভাড়ার যে বৃদ্ধি ঘটে তা সম্পূর্ণই জমির মালিকদের কাছে যায়। মোট খাজনা (total rent) নির্ণয় করা হয় একক ভাড়া × জমির পরিমাণ। তাই প্রতি একরে [math]10\,টাকা[/math] বৃদ্ধি হওয়ার ফলে মোট খাজনা [math]50\,টাকা[/math] বৃদ্ধি পায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #75 (ID: 588984)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আশরাফ সাহেবের জমির মোট খাজনা ৮,০০০ টাকা, মজুরি ১,৫০০ টাকা, সুদ ১,২০০ টাকা, সরকারি কর ৮০০ টাকা এবং মুনাফা ৭০০ টাকা হলে নিট খাজনা কত?

Options:
ক. ৩,৮০০ টাকা
খ. ৩,০০০ টাকা
গ. ৪,০০০ টাকা
ঘ. ২,৮০০ টাকা


Correct Answer: ক

Solution:
নিট খাজনা = মোট খাজনা − (মজুরি + সুদ + সরকারি কর + মুনাফা) = [math]৮০০০ - (১৫০০ + ১২০০ + ৮০০ + ৭০০) = ৩৮০০[/math] টাকা

Explanation:
মোট খাজনা থেকে সমস্ত খরচ ও মুনাফা বাদ দিলে যা থাকে সেটিই নিট খাজনা। এখানে মজুরি, সুদ, সরকারি কর ও মুনাফা যোগ করলে [math]১৫০০ + ১২০০ + ৮০০ + ৭০০ = ৪২০০[/math] টাকা হয়। তাই নিট খাজনা = [math]৮০০০ - ৪২০০ = ৩৮০০[/math] টাকা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #76 (ID: 588970)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্রটি লক্ষ করো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:


[Image]


জমির চাহিদা রেখা [math]\mathrm{D}[/math] থেকে সমান্তরালভাবে উপরের দিকে [math]\mathrm{D_1}[/math] এ স্থানান্তর হলে প্রতি একক জমির ভাড়া [math]25[/math] টাকা বৃদ্ধি পায়। একই সঙ্গে মোট ব্যবহারকৃত জমির পরিমাণ ধরা হলো [math]2[/math] একক। তখন মোট খাজনা উপর কী প্রভাব পড়বে?

Options:
ক. ৫০ টাকা বৃদ্ধি পাবে
খ. ৫০ টাকা হ্রাস পাবে
গ. ২৫ টাকা বৃদ্ধি পাবে
ঘ. ২৫ টাকা হ্রাস পাবে


Correct Answer: ক

Solution:
মোট খাজনা = (প্রতি একক ভাড়া) × (মোট জমির পরিমাণ)। ভাড়া বৃদ্ধি হয়েছে প্রতি এককে [math]25[/math] টাকা এবং জমির পরিমাণ [math]2[/math] একক। অতএব মোট খাজনার পরিবর্তন = [math]25 \times 2 = 50[/math] টাকা বৃদ্ধি।

Explanation:
যে জমির পরিমাণ স্থায়ী বা নির্দিষ্ট ধরে নেয়া আছে (অর্থাৎ সরবরাহ আড়াল ও খাড়া), সেখানে চাহিদা রেখার সমান্তরাল উপরের দিকে সরে গেলে প্রতি একক ভাড়া বাড়ে কিন্তু জমির পরিমাণ অপরিবর্তিত থাকে। মোট খাজনা (রেন্ট) হলো প্রতিটি এককের ভাড়া ও মোট এককের গুণফল; তাই প্রতি এককে [math]25[/math] টাকার বৃদ্ধি দু'একক জমায় মোট [math]50[/math] টাকার অতিরিক্ত খাজনা তৈরি করে। জমির মালিকরা এই অতিরিক্ত আয় অনুপার্জিত (আসল উৎপাদনমূলক খরচ ছাড়া) আয়েরূপে পায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #77 (ID: 588965)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আধুনিক তত্ত্ব অনুসারে কোনো উৎপাদন উপাদানের খাজনা কিভাবে নির্ধারিত হয়?

Options:
ক. খাজনা = মোট আয় – মোট পরিবর্তনীয় ব্যয়
খ. খাজনা = প্রকৃত আয় – গড় পরিবর্তনীয় ব্যয়
গ. খাজনা = প্রাপ্ত আয় – স্থানান্তর উপার্জন
ঘ. খাজনা = গড় খরচ + অতিরিক্ত আয়


Correct Answer: গ

Solution:
আধুনিক অর্থনীতিতে খাজনা হচ্ছে কোনো উপাদানের প্রকৃত আয় থেকে সেই উপাদানটি অন্য সদ্ব্যবহারে পেলে যে আয় পাব—অর্থাৎ স্থানান্তর উপার্জন (transfer earnings) —বাদ দিলে যা বাকি থাকে। সুতরাং খাজনা = প্রাপ্ত আয় – স্থানান্তর উপার্জন। (ফর্মুলায়: [math]খাজনা = প্রাপ্ত\ আয় - স্থানান্তর\ উপার্জন[/math])

Explanation:
স্থানান্তর উপার্জন বা transfer earnings হলো সেই ন্যূনতম আয় যা কোনো উপাদানকে তার বর্তমান ব্যবহারের বাইরে অন্য কোনো কাজে যাওয়ার ক্ষেত্রে পাওয়া যেত। যদি কোনো উপাদান বর্তমান ব্যবহারে বেশি উপার্জন করে থাকে, তখন অতিরিক্ত অংশটিই খাজনা। আধুনিক তত্ত্বে এটি অনাবশ্যক/অপ্রাচুর্যজনিত আয় হিসেবে বিবেচিত হয়। ভূমির ক্ষেত্রে সামাজিক যোগান সম্পূর্ণ অস্থিতিস্থাপক হলে স্থানান্তর উপার্জন শূন্য হওয়ায় সম্পূর্ণ আয়ই খাজনা হয়ে যায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #78 (ID: 588959)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শ্রম থেকে প্রাপ্ত আয়কে মজুরি বলা হয়— উক্তিটি কোন অর্থনীতিবিদের?

Options:
ক. পল স্যামুয়েলসন
খ. অ্যাডাম স্মিথ
গ. জন মেইনার্ড কেন্স
ঘ. ডেভিড রিকার্ডো


Correct Answer: খ

Solution:
অ্যাডাম স্মিথ

Explanation:
অ্যাডাম স্মিথ তার গ্রন্থ 'দ্য ওয়েলথ অফ নেশনস'–এ শ্রমের পুরস্কারকে মজুরি (wages) বলে উল্লিখিত করেছেন। তিনি শ্রমকে পণ্যের মতো ব্যাখ্যা করে বলেছিলেন যে মজুরিই শ্রমের মূল্য বা দাম, তাই উক্তিটি অ্যাডাম স্মিথের।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #79 (ID: 588961)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি দেশে উর্বরতার শ্রেণিভেদে ১ম, ২য় এবং ৩য় শ্রেণির জমি রয়েছে। সকল জমিতেই একর প্রতি উৎপাদন খরচ ৫,০০০ টাকা। ১ম, ২য় ও ৩য় শ্রেণির জমিতে একর প্রতি ধান উৎপাদনের পরিমাণ যথাক্রমে ৬০ মণ, ৪০ মণ এবং ২৫ মণ। প্রতি মণ ধানের দাম ২০০ টাকা।

১ম শ্রেণির জমির খাজনা কত টাকা?

Options:
ক. ৩০০০
খ. ৫০০০
গ. ৭০০০
ঘ. ১০০০০


Correct Answer: গ

Solution:
প্রতিটি শ্রেণির একর প্রতি আয় (রাজস্ব) বের করা: 
১ম শ্রেণির রাজস্ব = [math]60\times200=12000[/math] টাকা
২য় শ্রেণির রাজস্ব = [math]40\times200=8000[/math] টাকা
৩য় শ্রেণির রাজস্ব = [math]25\times200=5000[/math] টাকা
কারণ একর প্রতি উৎপাদন খরচ = [math]5000[/math] টাকা, তাই ৩য় শ্রেণি হলো সীমান্ত (মার্জিনাল) জমি যার খাজনা শূন্য।
রিকার্ডোর তত্ত্ব অনুযায়ী ১ম শ্রেণির খাজনা = ১ম শ্রেণির রাজস্ব − সীমান্ত জমির রাজস্ব = [math]12000-5000=7000[/math] টাকা।

Explanation:
রিকার্ডো বলছেন, খাজনা হলো সেই অতিরিক্ত আয় যা উর্বর জমি উৎপন্ন করে সীমান্ত (যেখানে আয় এবং খরচ সমান) জমির তুলনায়। এখানে ৩য় শ্রেণির রাজস্ব ওখানকার খরচের সমান ([math]5000[/math]), তাই সেটি সীমান্ত জমি এবং তার খাজনা শূন্য। ফলে ১ম শ্রেণির জমির খাজনা হবে ১ম শ্রেণির মোট রাজস্ব এবং সীমান্ত জমির রাজস্বের ব্যবধান = [math]7000[/math] টাকা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #80 (ID: 588962)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি জামাকাপড় কারখানা ২০০০টি শার্ট উৎপাদনের জন্য সুতা, কটন কাপড় ও বোতাম সংগ্রহ করে। এসব কাঁচামাল সরাসরি উৎপাদনের অংশ হিসেবে ব্যবহার করা হয় এবং শার্ট তৈরির সঙ্গে সরাসরি জড়িত খরচগুলো। কাঁচামালের এই ধরনের খাজনাকে কী বলা হয়?

Options:
ক. নিম খাজনা
খ. অনুপার্জিত আয়
গ. মোট খাজনা
ঘ. নিট খাজনা


Correct Answer: ক

Solution:
এমন কাঁচামাল যা সরাসরি পণ্য তৈরিতে ব্যয় হয় তাকে নির্দেশ করে 'নিম খাজনা'। সুতরাং সঠিক উত্তর ক।

Explanation:
নিম খাজনা বলতে বোঝায় সেই খরচ যা সরাসরি উৎপাদন কার্যক্রমের সঙ্গে জড়িত—যেমন কাঁচামাল, সরাসরি শ্রম ইত্যাদি। এখানে সুতা, কটন কাপড় ও বোতাম সরাসরি শার্ট তৈরিতে ব্যবহার হওয়ায় এগুলো নিম খাজনার উদাহরণ। অপর বিকল্পগুলো অনুপার্জিত আয় (অর্জিত নয় এমন আয়), মোট খাজনা (সকল ধরণের খরচের সমষ্টি) এবং নিট খাজনা (সব কাটছাঁট ও সমন্বয় করার পরে থাকা খাজনা) বোঝায়, যা এই প্রাসঙ্গিক কাঁচামাল খরচের সঠিক নাম নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #81 (ID: 588951)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্রটি লক্ষ করো: ভূমির সরবরাহ রেখা S সম্পূর্ণ অনমনীয় এবং চাহিদা রেখা D। বিন্দু E তে জমির বাজার মূল্য [math]২০০ টাকা[/math] এবং জমির স্বাভাবিক (আবশ্যক) মূল্য বা সুযোগমূল্য [math]১২৫ টাকা[/math]। চিত্রানুসারে ওই জমির উপর প্রাপ্ত খাজনার পরিমাণ হলো কত?

Options:
ক. ১০০ টাকা
খ. ৭৫ টাকা
গ. ১২৫ টাকা
ঘ. ২০০ টাকা


Correct Answer: খ

Solution:
খাজনা = বাজার মূল্য − স্বাভাবিক মূল্য। এখানে [math]২০০ - ১২৫ = ৭৫[/math]। যেহেতু জমির পরিমাণ এক ইউনিট ধরে, মোট খাজনা = [math]৭৫ টাকা[/math]।

Explanation:
অর্থনীতিতে ভূমি–খাজনা হলো সেই অতিরিক্ত আয় যা জমিদারের স্বাভাবিক (অবশ্যক) বিপরীতমূল্যের উপরে পাওয়া যায়। সরবরাহ রেখা S সম্পূর্ণ অনমনীয় হলে পুরো ভোক্তার অতিরিক্ত প্রদাহ (price minus reservation price) জমিদার লাভে আসে। তাই বাজার মূল্য [math]২০০ টাকা[/math] এবং সুযোগমূল্য [math]১২৫ টাকা[/math] হলে খাজনা = [math]২০০-১২৫=৭৫ টাকা[/math]।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #82 (ID: 588952)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাজারে সম্পদের সীমিততা ও অতিরিক্ত লাভ থেকে কোন ধরণের খাজনা উদ্ভব হয়?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিট খাজনা
গ. অর্থনৈতিক খাজনা
ঘ. ভূমি খাজনা


Correct Answer: গ

Solution:
অর্থনৈতিক খাজনা সেই অতিরিক্ত অর্থ যা কোনো সম্পদ তার সুযোগনিয়ত মূল্য(অপচুনিটি কস্ট) ছাড়িয়ে অর্জন করে, এবং সাধারণত সম্পদের সীমিততা বা অনন্য সুবিধার কারণে উৎপন্ন হয়। তাই সীমিত সরবরাহ ও অতিরিক্ত লাভ থেকে উদ্ভব হয় অর্থনৈতিক খাজনা।

Explanation:
অর্থনৈতিক খাজনা (economic rent) হলো এমন আয় যা কোনো উৎপাদননীতিগত খরচ বা সুযোগনিয়ত মূল্য ছাড়া অতিরিক্তভাবে আসে — প্রায়শই সম্পদের সীমিততা, বন্যধর্মী দক্ষতা বা ভৌগোলিক/প্রাতিষ্ঠানিক সুবিধার কারণে। তুলনায়, মোট খাজনা সাধারণত মোট প্রাপ্তি বোঝায়, নিট খাজনা হলো মোট থেকে খরচ বাদ দিলে বাকি অংশ, আর ভূমি খাজনা শুধু ভূমির জন্য প্রদত্ত ভাড়া/আয়; কিন্তু প্রশ্নে উল্লেখিত 'সীমিততা ও অতিরিক্ত লাভ' সরাসরি অর্থনৈতিক খাজনার কারণ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #83 (ID: 588953)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিট খাজনার অন্য নাম কী?

Options:
ক. নিম খাজনা
খ. চুক্তিবদ্ধ খাজনা
গ. মোট খাজনা
ঘ. অর্থনৈতিক খাজনা


Correct Answer: ঘ

Solution:
নিট খাজনা হল এমন খাজনা যে উপাদানের স্বাভাবিক প্রতিদান (অপচয় বা সুযোগমূল্য) ছাড়া অতিরিক্ত প্রদত্ত অর্থ নির্দেশ করে। অর্থনীতিতে এই অতিরিক্ত প্রদত্ত অর্থকে সাধারণত 'অর্থনৈতিক খাজনা' বলা হয়।

Explanation:
নিট খাজনা ও অর্থনৈতিক খাজনা একই ধারণাকে প্রকাশ করে — কোনো উৎপাদন উপাদানকে তার স্বাভাবিক বা সুযোগমূল্য ছাড়াও দেওয়া অতিরিক্ত আয়। অন্যান্য বিকল্পগুলো ভুল কারণ: 'নিম খাজনা' (quasi-rent) আলফ্রেড মার্শাল সংক্রান্ত একটি ভিন্ন ধারণা, 'চুক্তিবদ্ধ খাজনা' চুক্তিভিত্তিক প্রদত্ত খাজনা বোঝায় যা মোট খাজনার অংশ হতে পারে, এবং 'মোট খাজনা' সমস্ত ধরনের ভাতা ও রিটার্ন সহ মোট প্রদেয় অর্থকে বোঝায়। তাই সঠিক উত্তর: ঘ — অর্থনৈতিক খাজনা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #84 (ID: 588954)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
স্বল্পকালে পুঁজি বা মেশিনজাত মানুষ-সৃষ্ট উৎপাদন উপকরণ থেকে যে অতিরিক্ত আয় ঘটে, অর্থনীতিতে তাকে কী বলা হয়—

Options:
ক. অনুপার্জিত আয়
খ. মোট খাজনা
গ. নিট খাজনা
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: ঘ

Solution:
পুঁজি বা মেশিনের মতো মানুষ-সৃষ্ট উৎপাদন উপকরণ স্বল্পকালে সরবরাহ স্থির বা অনমনীয় থাকে। এর ফলে বাজারমূল্য তাদের স্বল্পকালীন উৎপাদনমূল্যের উপরে ওঠলে সেই অতিরিক্ত আয় লাভকারীর কাছে জমা হয়। অর্থনীতিতে এই স্বল্পকালীন অতিরিক্ত আয়কে 'নিম খাজনা' বলা হয়।

Explanation:
ভূমি-খাজনা সাধারণত ভূমির নির্দিষ্টতা থেকে দীর্ঘকালীন অতিরিক্ত আয় নির্দেশ করে; কিন্তু মানুষ-সৃষ্ট পুঁজি বা যন্ত্রপাতি সরবরাহ স্বল্পকালে পরিবর্তনশীল নয়, ফলে তারা স্বল্পকালে অতিরিক্ত আয় উপার্জন করে। এই ধরনের স্বল্পকালীন অতিরিক্ত বা অস্থায়ী খাজনাকে নিম খাজনা বলা হয়, যা মোট বা নিট খাজনার থেকে আলাদা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #85 (ID: 588955)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অতিরিক্ত শ্রম বা বিনিয়োগ ছাড়াই যে আয় আসে, তাকে কী বলা হয়?

Options:
ক. উপার্জিত আয়
খ. মোট আয়
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. স্থায়ী আয়


Correct Answer: গ

Solution:
প্রশ্নে যে আয়টি ‘‘অতিরিক্ত শ্রম বা বিনিয়োগ ছাড়াই’’ প্রাপ্ত—এই বিবরণ অনুপার্জিত আয়-এর সংজ্ঞার সঙ্গে খাপ খায়। তাই সঠিক উত্তর: গ) অনুপার্জিত আয়।

Explanation:
উপার্জিত আয় (ক) হচ্ছে শ্রম বা কাজ করার বিনিময়ে প্রাপ্ত বেতন/জবাব; মোট আয় (খ) হলো সব ধরনের আয়ের সমষ্টি; স্থায়ী আয় (ঘ) সাধারণত নিয়মিত বা ধারাবাহিকভাবে প্রাপ্ত আয়কে বোঝায়। তবে ‘‘অতিরিক্ত শ্রম বা বিনিয়োগ ছাড়াই প্রাপ্ত আয়’’ বিশেষভাবে অনুপার্জিত আয় (গ) বলে পরিচিত, সুতরাং গ-ই সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #86 (ID: 588958)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সীমিত ভূমি সম্পদসহ একটি পুরনো মহানগরের মোট জমি সরবরাহের রেখার গঠন কেমন হবে?

Options:
ক. ডানদিকে ঊর্ধ্বগামী
খ. ডানদিকে নিম্নগামী
গ. ভূমি অক্ষের সমান্তরাল
ঘ. লম্ব অক্ষের সমান্তরাল


Correct Answer: ঘ

Solution:
মহানগরের মোট ভূমির পরিমাণ নির্দিষ্ট ও অপরিবর্তনীয় (স্থির) হওয়ায় জমির সরবরাহ দাম পরিবর্তনের প্রতি অনমনীয়। তাই সরবরাহরেখা লম্ব আকারে, অর্থাৎ লম্ব অক্ষের সমান্তরাল হবে।

Explanation:
সরবরাহ রেখার ঢাল বোঝায় কোনো পণ্যের পরিমাণ কিভাবে দাম পরিবর্তনের সাথে পরিবর্তিত হয়। নগরভিত্তিক মোট জমির পরিমাণ সাধারণত স্থির (নতুন ভূমি সৃষ্টি করা যায় না), ফলে দাম যতই বাড়ুক বা নামুক নূন্যতম (বা শূন্য) পরিমাণ পরিবর্তন ঘটে — এটি পুরোপুরি অনমনীয় সরবরাহকে নির্দেশ করে, যা সরবরাহ রেখাকে লম্ব (vertical) করে তোলে। তাই সঠিক উত্তর: লম্ব অক্ষের সমান্তরাল।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #87 (ID: 588944)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভূমি খাজনা (land rent) ধার্য হওয়ার প্রধান কারণগুলো হলো—

i. ভূমির সরবরাহ সীমিত

ii. ভূমির উর্বরতায় পার্থক্য

iii. জমিতে করা পুঁজিবিনিয়োগ স্বয়ংক্রিয়ভাবে খাজনা সৃষ্টি করে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
ক. i ও ii

Explanation:
ভূমি খাজনা সাধারণত ভূমির স্বাভাবিক বৈশিষ্ট্যের উপর নির্ভর করে। প্রথমত, ভূমি একটি সীমিত (fixed) সম্পদ — সরবরাহ বাড়ানো যায় না, তাই চাহিদা থাকলে তার জন্য খাজনা আরোপ করা যায়। দ্বিতীয়ত, বিভিন্ন জমির উর্বরতায় পার্থক্য থাকলে উর্বর জমি অসামান্য উৎপাদন দিতে পারে; মার্জিনাল (সবচেয়ে নিকটস্থ) জমির উৎপাদনের চেয়ে উর্বর জমির অতিরিক্ত ফলনই খাজনার উৎস। তৃতীয়টি (জমিতে পুঁজিবিনিয়োগ খাজনা সৃষ্টি করে) সাধারণত সঠিক নয়: জমিতে বিনিয়োগ করলে পুঁজির মালিককে আয় (profit/interest) বা বাড়তি উৎপাদন হতে পারে, কিন্তু তা সরাসরি 'প্রাকৃতিক ভূমি খাজনা' হিসেবে বিবেচিত করা যায় না; অনেক ক্ষেত্রে বিনিয়োগকৃত পুঁজি থেকে উৎপন্ন আয় পুঁজির মালিক বা কৃষকের হয় এবং পুঁজিবিনিয়োগের ফলে যে অতিরিক্ত মূল্য সৃষ্টি হয় তা ভবিষ্যতে ক্যাপিটালাইজড হতে পারে, কিন্তু ক্লাসিক্যাল ভূমি-খাজনার মূল কারণ হলো সরবরাহের সীমাবদ্ধতা ও উর্বরতার পার্থক্য। তাই সঠিক উত্তর হলো i ও ii।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #88 (ID: 588947)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
David Ricardo এর মতে খাজনা নির্ণয়ের প্রধান ভিত্তি হলো—

Options:
ক. ভূমির উর্বরতার তুলনামূলক পার্থক্য
খ. শ্রমিকের মজুরি
গ. জমির মালিকদের ব্যক্তিগত চাহিদা
ঘ. সরকারি করনীতি


Correct Answer: ক

Solution:
রিকার্ডোর পার্থক্যমূলক খাজনার তত্ত্ব অনুযায়ী খাজনা (rent) আসে বিভিন্ন জমির উর্বরতা ও অবস্থানগত পার্থক্যের কারণে। উর্বরতায় বিচ্যুতি থাকলে উর্বর জমি অতিরিক্ত উৎপাদন দেয় যা সীমান্তগত (marginal) জমির উৎপাদনের তুলনায় বেশি; সেই অতিরিক্ত উৎপাদনই খাজনার উৎস। তাই খাজনা নির্ণয়ের প্রধান ভিত্তি হলো ভূমির তুলনামূলক উর্বরতার পার্থক্য।

Explanation:
David Ricardo এর তত্ত্বে খাজনা একটি পার্থক্যগত ধারণা। সীমান্তগত জমি (যেখানে খাজনা শূন্য) এবং উর্বর জমির উৎপাদনের মধ্যে যে অ্যানালগিক বা পরিমাণগত অতিরিক্ত উৎপাদন থাকে, সেটিই খাজনা নির্ধারণ করে। রিকার্ডো বলে যে খাজনা সরাসরি শ্রম বা মজুরি দ্বারা নয়, বরং জমির উর্বরতা ও অবস্থানগত পার্থক্যের কারণে উদ্ভূত লাভ থেকে আসে। অতএব ক উত্তর সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #89 (ID: 588948)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভূমি বা কোনো সীমিত সম্পদের সরবরাহ হীনতার কারণে মালিক যে অতিরিক্ত অর্থ উপার্জন করেন তাকে কী বলা হয়?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিট খাজনা
গ. উৎপাদনশীল আয়
ঘ. অর্থনৈতিক খাজনা


Correct Answer: ঘ

Solution:
অর্থনৈতিক খাজনা হল এমন আয় যা কোনো সম্পদের স্বাভাবিক প্রতিফলন (যেমন উৎপাদনে অংশ) ছাড়া তার সীমিত সরবরাহ বা অনন্যতা থেকে উদ্ভূত অতিরিক্ত লাভ; তাই প্রশ্নে বর্ণিত 'সীমিত সম্পদের সরবরাহ হীনতার কারণে মালিক যে অতিরিক্ত অর্থ পায়' হলো অর্থনৈতিক খাজনা।

Explanation:
বিস্তারিতভাবে, মোট খাজনা সাধারণত মোট ভাড়া বা খরচ বোঝায়, এবং নিট (নিট) খাজনা হলে সেটি খরচ বাদ দিয়ে অবশিষ্ট অংশ; উৎপাদনশীল আয় হলো বাস্তব উৎপাদনগত সক্ষমতা থেকে প্রাপ্ত আয়। কিন্তু কোনো সম্পদ যদি সীমিত এবং প্রতিদ্বন্দ্বীভাবে অনন্য হয়, তখন মালিক অতিরিক্ত মূল্য নিতে পারে — সেটাই অর্থনৈতিক খাজনা। তাই সঠিক উত্তর ঘ (অর্থনৈতিক খাজনা)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #90 (ID: 588936)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সরকারের মোট রাজস্ব গণনায় কোনগুলি অন্তর্ভুক্ত করা হয়?

i. কর রাজস্ব

ii. অ-কর রাজস্ব

iii. সরকারি ঋণ (ঋণ গ্রহণ)

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. ii
গ. i ও ii
ঘ. ii ও iii


Correct Answer: গ

Solution:
সরকারের মোট রাজস্ব = কর রাজস্ব + অ-কর রাজস্ব। সরকারি ঋণ রাজস্ব নয়; তা হলো অর্থায়নের উৎস যা তহবিল সংগ্রহ করে বাজেট ঘাটতি পূরণের জন্য। তাই সঠিক উত্তর i ও ii।

Explanation:
ট্যাক্স বা কর রাজস্ব (ট্যাক্স, ভ্যাট ইত্যাদি) এবং অ-কর রাজস্ব (শুল্ক, ফি, সরকারি সেবা থেকে আয় ইত্যাদি) মিলে সরকারী রাজস্ব গঠন করে। সরকারি ঋণ হলো বাইরে থেকে বা অভ্যন্তরীণ উৎস থেকে ধার নেওয়া অর্থ, যা রাজস্ব হিসেবে গণ্য করা হয় না বরং বাজেটের তহবিল সংগ্রহের একটি উপায়। অতএব মোট রাজস্বে অন্তর্ভুক্ত আছে কেবল i এবং ii।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #91 (ID: 588940)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অর্থনৈতিক খাজনা বলতে বোঝায় —

i. কোনো উৎপাদন উপাদানকে তাকে বর্তমান কাজে রাখার জন্য প্রয়োজনীয় ন্যূনতম সুযোগ ব্যতীত অতিরিক্ত প্রাপ্তি

ii. শ্রমিকের বা ভোগকারীর ন্যূনতম ভিত্তিক মজুরি/দাম

iii. সম্পদের বাজারে নির্ধারিত মোট মূল্য

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. ii
গ. iii
ঘ. i ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
সঠিক উত্তর: ক (i)।

Explanation:
অর্থনৈতিক খাজনা (economic rent) হলো কোনো উৎপাদন উপাদনকে তার বর্তমান কাজে রাখার জন্য প্রয়োজনীয় ন্যূনতম সুযোগব্যতীত যে অতিরিক্ত অর্থপ্রাপ্তি ঘটে। তাই বিবৃতি i সঠিক। বিবৃতি ii ন্যূন্যমূল্য/মজুরি বোঝায়, যা খাজনার সাথে মিল নাও থাকতে পারে। বিবৃতি iii সম্পদের মোট বাজারমূল্য প্রকাশ করে, যা সরাসরি অর্থনৈতিক খাজনা নয়; খাজনা হলো মোট প্রাপ্য থেকে সুযোগ-খরচ বাদ দিলে যে অংশ থাকে। অতএব ক একমাত্র সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #92 (ID: 588942)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জমি ও প্রাকৃতিক সম্পদ নয়, মানুষের তৈরি যন্ত্রপাতি বা কৃত্রিম মূলধন থেকে স্বল্পকালীন মধ্যে প্রাপ্ত ভাড়া বা আয়কে কী বলে?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. অর্থনৈতিক খাজনা
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: ঘ

Solution:
মানুষের তৈরি যন্ত্রপাতি বা কৃত্রিম মূলধন থেকে স্বল্পসময়ের মধ্যে উদ্ভুত আয়কে নিম খাজনা বলা হয়। তাই সঠিক উত্তর— ঘ: নিম খাজনা।

Explanation:
নিম খাজনা শব্দটি এমন আয়ের জন্য ব্যবহৃত হয় যা মানুষের তৈরি উপকরণ বা কৃত্রিম মূলধন থেকে স্বল্পকালীনভাবে উৎপন্ন হয়।

অন্য বিকল্পগুলোর ব্যাখ্যা:
- মোট খাজনা: সব ধরনের খাজনার মোট পরিমাণ বোঝায় (সংগ্রহীকৃত সার্বিক ধারণা)।
- অর্থনৈতিক খাজনা: ভূমি বা বিশেষ সম্পদের ব্যবহার থেকে অতিরিক্ত লাভ বা জমির অনন্যতা থেকে প্রাপ্ত অতিরিক্ত মুনাফা; সাধারণত ভূমি-সম্পর্কিত ধারণা।
- অনুপার্জিত আয়: পরিশ্রম বা বিনিয়োগ ছাড়া প্রাপ্ত আয় (যেমন উত্তরাধিকার বা উপহার), যা প্রশ্নে বর্ণিত কৃত্রিম মূলধন-উৎপন্ন স্বল্পকালীন আয়ের সাথে মিল রাখে না।

অতএব মানুষের তৈরি যন্ত্রপাতি থেকে স্বল্পকালের আয় = নিম খাজনা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #93 (ID: 588930)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রফিক সাহেবের জমির মোট খাজনা ৭,০০০ টাকা, মজুরি ১,০০০ টাকা, সুদ ৫০০ টাকা, সরকারি কর ৫০০ টাকা এবং মুনাফা ১,০০০ টাকা হলে নিট খাজনা কত?

Options:
ক. ২,০০০ টাকা
খ. ৩,০০০ টাকা
গ. ৪,০০০ টাকা
ঘ. ৫,০০০ টাকা


Correct Answer: গ

Solution:
নিট খাজনা = মোট খাজনা − (মজুরি + সুদ + সরকারি কর + মুনাফা)

[math]= 7,000 - (1,000 + 500 + 500 + 1,000)[/math]
[math]= 7,000 - 3,000 = 4,000[/math]
অতএব নিট খাজনা = ৪,০০০ টাকা।

Explanation:
প্রশ্নে দেওয়া মোট খাজনা থেকে সমস্ত ব্যয় ও দাবিকৃত অর্থ (মজুরি, সুদ, সরকারি কর ও মুনাফা) বিয়োগ করলে যে পরিমাণ বাকি থাকে সেটিই নিট খাজনা। এখানে ব্যয়গুলোর যোগফল [math]1,000+500+500+1,000=3,000[/math], তাই নিট হবে [math]7,000-3,000=4,000[/math] টাকা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #94 (ID: 588932)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
[math]TR - TC =[/math] কী?

Options:
ক. নিট খাজনা
খ. মোট লাভ
গ. অপারেটিং লাভ
ঘ. অনুপার্জিত খাজনা


Correct Answer: খ

Solution:
[math]TR - TC[/math] হল উক্ত প্রতিষ্ঠানের মোট লাভ (অর্থাৎ মোট রাজস্ব থেকে মোট খরচ বাদ দিলে যা থাকে)। অতএব সঠিক উত্তর — 'মোট লাভ'।

Explanation:
মোট রাজস্বকে বলা হয় [math]TR[/math] এবং মোট খরচকে বলা হয় [math]TC[/math]। এখানে [math]TC = TFC + TVC[/math] (স্থায়ী খরচ + চলতি খরচ)। তাই,
[math]TR - TC = TR - (TFC + TVC) = (TR - TVC) - TFC,[/math]
অর্থাৎ কনট্রিবিউশন থেকে স্থায়ী খরচ বাদ দিলে যে অবশিষ্ট থাকে সেটিই প্রতিষ্ঠানটির লাভ (মোট লাভ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #95 (ID: 588934)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


চিত্রানুযায়ী মোট অর্থের পরিমাণ হলো [math]-[/math]

Options:
ক. ৫০০
খ. ৪২০
গ. ৪৫০
ঘ. ৪০০


Correct Answer: গ

Solution:
চিত্রে থাকা নোট ও কয়েন গোনার মাধ্যমে: [math]3\times100 + 2\times50 + 1\times20 + 3\times10 = 300 + 100 + 20 + 30 = 450[/math] তাই মোট অর্থের পরিমাণ হলো [math]450[/math].

Explanation:
প্রথমে প্রতিটি ধরনের নোট/কয়েনের সংখ্যা ও প্রতিটির মূল্য নির্ণয় করে গুণ করা হয়, তারপর সবগুলোর যোগফল নেওয়া হয়েছে। উপরে দেখানোভাবে [math]100,50,20,10[/math] টাকার আইটেমগুলো যথাক্রমে [math]3,2,1,3[/math]টি আছে। সুতরাং মোটে [math]450[/math] টাকা পাওয়া যায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #96 (ID: 588925)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি হ্রদে মাছের পরিমাণ বাড়ায় মাছ ধরার থেকে স্বল্পকালে অতিরিক্ত লাভ (রেন্ট) বেড়ে গেল। এতে নতুন জেলে আকৃষ্ট হয়ে মাছ ধরা শুরু করল এবং জেলের সংখ্যা দুইগুণ হয়ে গেল। দীর্ঘকালে এই অতিরিক্ত লাভ কেমন হবে?

Options:
ক. বৃদ্ধি পাবে
খ. হ্রাস পাবে
গ. শূন্য হবে
ঘ. অসীম হবে


Correct Answer: গ

Solution:
প্রথমে হ্রদে মাছ বেশি হওয়ায় স্বল্পকালে অতিরিক্ত লাভ বা রেন্ট বাড়ে। কিন্তু ওপেন-অ্যাক্সেস বা প্রতিযোগিতামূলক বাজারে অতিরিক্ত লাভ দেখে নতুন উত্পাদকরা প্রবেশ করে। প্রবেশের ফলে প্রতিযোগিতা বেড়ে যায় এবং একক প্রফিট ধস খায়। দীর্ঘকালে প্রবেশ সীমিত না থাকলে অর্থনৈতিক লাভ শূন্যে পৌঁছে যায়।

Explanation:
এই পরিস্থিতি একটি ওপেন-অ্যাক্সেস বা প্রতিযোগিতামূলক ক্ষেত্রে ঘটে: সম্পদের বেশি পরিমাণ স্বল্পকালের অতিরিক্ত রেন্ট সৃষ্টি করে, কিন্তু লাভ দেখে নতুনরা প্রবেশ করলে সরবরাহ বাড়ে ও লাভ কমে যায়। দীর্ঘকালীন স্থিতিতে প্রতিযোগিতা অর্থনৈতিক লাভ (অতিরিক্ত রেন্ট) শূন্য করে দেয়, তাই উত্তর = গ (শূন্য হবে)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #97 (ID: 588926)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
“ভূমির ব্যবহারের বিনিময়ে ভূমি-মালিক যে আয় পান তাকে খাজনা বলা হয়” — এই সংজ্ঞাটি কোন অর্থনীতিবিদ দিয়েছেন?

Options:
ক. ডেভিড রিকার্ডো
খ. পল স্যামুয়েলসন
গ. ডি. স্যালভেটর
ঘ. জি. স্টিগলার


Correct Answer: গ

Solution:
ডি. স্যালভেটর ভূমি ব্যবহারের জন্য ভূমি-মালিক যে পরিশোধ পান তাকে খাজনা হিসেবে সংজ্ঞায়িত করেছেন। তাই সঠিক উত্তর: গ।

Explanation:
ব্যাখ্যা: ডি. স্যালভেটর (Dominick Salvatore) আধুনিক ব্যাখ্যায় খাজনা (rent)কে ভূমি বা প্রাকৃতিক সম্পদের ব্যবহার থেকে ভূমি-মালিককে প্রদত্ত অর্থ হিসাবে সংজ্ঞায়িত করেন। ডেভিড রিকার্ডো খাজনার উৎপত্তি ও তার কার্যতত্ত্ব (যেমন জমির উর্বরতা বা অবস্থানগত পার্থক্য) সম্পর্কে বিশদ বিশ্লেষণ দিয়েছেন, পল স্যামুয়েলসন আধুনিক অর্থনীতির বিভিন্ন নীতিমালা ও তত্ত্বের জন্য পরিচিত, এবং জি. স্টিগলার সুযোগব্যয়ের ওপর অতিরিক্ত আয় নিয়ে কিছু যুক্তি প্রদান করেছেন। কিন্তু সরাসরি প্রদত্ত সংজ্ঞাটির জন্য উদ্ধৃত ব্যক্তি হলেন ডি. স্যালভেটর।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #98 (ID: 588927)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভূমির ক্ষেত্রে খাজনা (rent) প্রধানত কী কারণে উৎপন্ন হয়?

Options:
ক. স্থিতিস্থাপক
খ. অস্থিতিস্থাপক
গ. সম্পূর্ণ স্থিতিস্থাপক
ঘ. সম্পূর্ণ অস্থিতিস্থাপক


Correct Answer: খ

Solution:
ভূমির সরবরাহ সীমিত ও সহজে বাড়ানো যায় না, ফলে সরবরাহের প্রসার ক্ষমতা খুব কম থাকে — অর্থাৎ এটি আংশিক বা সম্পূর্ণভাবে অস্থিতিস্থাপক। যখন চাহিদা বৃদ্ধি পায় বা বিকল্প ব্যবহার পরিবর্তিত হয়, তখন সীমিত সরবরাহের কারণে মূল্য বা খাজনা বাড়ে। সেইজন্য অস্থিতিস্থাপক সরবরাহই খাজনার সৃষ্টি করে।

Explanation:
খাজনা বা ভূমি-রেন্ট আসে কারণ ভূমির মোট পরিমাণ স্থির বা সীমিত; সরবরাহ চাহিদার পরিবর্তনে নমনীয়ভাবে বাড়ে না। যদি সরবরাহ স্থিতিস্থাপক (সহজে বৃদ্ধি করা যায়) থাকতো, তবে চাহিদা বাড়লেও মূল্য বা খাজনা বাড়ত না। সম্পূর্ণ অস্থিতিস্থাপক (সম্পূর্ণ ভেরটিক্যাল) হলে খাজনা সর্বাধিক এবং অনিবার্য; কিন্তু বাস্তবিকভাবে ভূমি প্রায়শই আংশিকভাবে অস্থিতিস্থাপক থাকে — ফলে খাজনা সৃষ্টি হয়। তাই সঠিক উত্তর: অস্থিতিস্থাপক (খ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #99 (ID: 588928)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কোন অর্থনীতিবিদ কোয়াজি-রেন্ট (নিম-খাজনা) ধারণাটি পরিমার্জন করে স্বল্পকালীন উৎপাদন উপকরণগুলোর আয় ও স্থায়ী আয়ের মধ্যে পার্থক্য ব্যাখ্যা করেছেন?

Options:
ক. অর্থনীতিবিদ হেনরি জর্জ
খ. অধ্যাপক মার্শাল
গ. ডেভিড রিকার্ডো
ঘ. অ্যাডাম স্মিথ


Correct Answer: খ

Solution:
নিম-খাজনার বা কোয়াজি-রেন্ট ধারণাটি সংশোধন ও বিস্তারিতভাবে ব্যাখ্যা করেছেন — অধ্যাপক আলফ্রেড মার্শাল। মার্শাল বলে ছিলেন যে কোয়াজি-রেন্ট হলো স্বল্পকালীন সময়ে উৎপাদিত উপকরণগুলোর আয় যা মোট আয় থেকে মোট পরিবর্তনীয় ব্যয় বাদ দিলে থাকে। সূত্রটিকে লেখা যায়: [math]নিম\text{-}খাজনা = মোট\ আয় - মোট\ পরিবর্তনীয়\ ব্যয়[/math]।

Explanation:
ব্যাখ্যা: মার্শাল কোয়াজি-রেন্টের ধারণা ব্যবহার করে দেখান যে কোনো উৎপাদন উপকরণ (বিশেষত তৈরি মূলধন) স্বল্পসময়ে অতিরিক্ত আয় অর্জন করতে পারে, যা স্থায়ী ভূ-খাজনার মতো নয় বরং সময়সীমা ও ব্যবহারভিত্তিক। ইতিহাসগতভাবে হেনরি জর্জ অনুপার্জিত আয়ের (unearned income) ধারণা প্রথম তুলে ধরেন; ডেভিড রিকার্ডো খাজনা (rent) বিষয়ে বিশ্লেষণ দিয়েছিলেন; আর অ্যাডাম স্মিথ অর্থনীতিকে সম্পদের বিজ্ঞান হিসেবে প্রতিষ্ঠা করেন। কিন্তু 'কোয়াজি-রেন্ট' বা 'নিম-খাজনা' স্পষ্টভাবে পরিচিত করিয়ে সংশোধিত করেছেন মার্শাল।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #100 (ID: 588929)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অর্থনীতিতে খাজনা ও দামের সম্পর্ক বিশ্লেষণের জন্য মোট কতটি প্রধান তত্ত্ব প্রচলিত?

Options:
ক. ১টি
খ. ২টি
গ. ৩টি
ঘ. ৪টি


Correct Answer: খ

Solution:
উত্তর হলো ২টি। সাধারণত খাজনা (rent) ও মূল্য (price) সম্পর্ক ব্যাখ্যার জন্য দুটি মৌলিক তত্ত্ব বিবেচিত হয়—ক্লাসিকাল তত্ত্ব এবং মার্জিনাল/নেও‑ক্লাসিকাল তত্ত্ব।

Explanation:
দুইটি প্রধান মতবাদ আছে: (১) ক্লাসিকাল বা উৎপাদনখরচ‑ভিত্তিক তত্ত্ব যেখানে মূল্য মূলত উৎপাদন খরচ দ্বারা নির্ধারিত এবং খাজনা ভূমি বা অন্যান্য অননুবাহ্য উপাদানের ওপর থাকা অতিরিক্ত আয়েরূপ বোঝানো হয়; (২) মার্জিনাল বা নেও‑ক্লাসিকাল তত্ত্ব যেখানে মূল্য চাহিদা‑যোগান ও মার্জিনাল ইউটিলিটি/প্রডাক্টিভিটির দ্বারা নির্ধারিত এবং খাজনা ওই উপাদানের মার্জিনাল উৎপাদনক্ষমতার প্রতিফলন। তাই মোট দুটি প্রধান দৃষ্টিভঙ্গি প্রচলিত।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #101 (ID: 588923)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের চিত্রটি লক্ষ করো এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি জমির সরবরাহ রেখা সম্পূর্ণ উল্লম্ব। বাজারে জমির একক মূল্য স্থির হয়েছে [math]120[/math] টাকা। জমির মালিকের বিকল্প ব্যয় (ন্যূনতম গ্রহণযোগ্য মূল্য) প্রতি একক [math]30[/math] টাকা। জমির মোট এলাকা [math]4[/math] একক। চিত্রানুসারে মোট খাজনার পরিমাণ হলো—

Options:
ক. ১২০ টাকা
খ. ৩৬০ টাকা
গ. ৪৮০ টাকা
ঘ. ৩৬০০ টাকা


Correct Answer: খ

Solution:
প্রতি এককে খাজনা = বাজারমূল্য − বিকল্প ব্যয় = [math]120-30=90[/math] টাকা। মোট খাজনা = প্রতি এককের খাজনা × একক সংখ্যা = [math]90\times 4=360[/math] টাকা।

Explanation:
অর্থনীতিতে জমির খাজনা হলো সেই আয় যা মালিক তার বিকল্প ব্যয়ের তুলনায় অতিরিক্ত পায়। যেহেতু সরবরাহ লম্ব (উল্লম্ব), জমির পরিমাণ স্থির এবং বাজারমূল্য থেকে বিকল্প ব্যয় বাদ দিলে বাকি প্রতিটি এককের জন্য খাজনা তৈরি হয়। তাই মোট খাজনা হলো পার-ইউনিট খাজনা [math](120-30)[/math] গুণ মোট একক সংখ্যা [math]4[/math], ফলাফল [math]360[/math] টাকা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #102 (ID: 588919)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
স্বল্পকালে মানবসৃষ্ট স্থায়ী পুঁজির উপর ভিত্তি করে উৎপন্ন অতিরিক্ত আয়কে কী বলা হয়—

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. নিট খাজনা
গ. নিম খাজনা
ঘ. অর্থনৈতিক খাজনা


Correct Answer: গ

Solution:
স্বল্পকালে (short run) মানুষের সৃষ্টি করা স্থায়ী পুঁজি বা যন্ত্রপাতি ইত্যাদি থেকে যে অতিরিক্ত আয় আসে, সেটাকে নিম খাজনা (quasi-rent) বলা হয়।

Explanation:
অর্থনীতিতে 'খাজনা' বলতে ভূমি বা স্থায়ী সম্পদের উপর প্রাপ্ত আয় বোঝায়। তবে ভূমি (প্রাকৃতিক সম্পদ) থেকে প্রাপ্ত আয়কে সাধারণত অর্থনৈতিক কিংবা মৌলিক খাজনা বলা হয়। যেখানে মানবসৃষ্ট স্থায়ী পুঁজি যেমন কারখানার যন্ত্রপাতি, যাত্রীবাহী যান ইত্যাদি শর্ট রানে নির্দিষ্ট থাকে এবং তার থেকে আয় আসে, সেই আয়কে নিম খাজনা (quasi-rent) বলা হয়। তাই এখানে সঠিক উত্তর 'নিম খাজনা'।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #103 (ID: 588920)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি দেশে উর্বরতার শ্রেণিভেদে ১ম, ২য় এবং ৩য় শ্রেণির জমি রয়েছে। সকল জমিতেই একরপ্রতি উৎপাদন খরচ ৫০০০ টাকা। ১ম, ২য় ও ৩য় শ্রেণির জমিতে একর প্রতি ধান উৎপাদনের পরিমাণ যথাক্রমে ৪০ মণ, ২৫ মণ এবং ১৫ মণ। প্রতি মণ ধানের দাম ২৫০ টাকা।

২য় শ্রেণির জমির খাজনা কত টাকা?

Options:
ক. ০
খ. ১,২৫০
গ. ৬,২৫০
ঘ. ২,৫০০


Correct Answer: খ

Solution:
প্রতি একর আয় = উৎপাদন পরিমাণ × দর।
[math]\text{আয়} = ২৫\ \text{মন} \times ২৫০\ \text{টাকা/মন} = ৬২৫০\ \text{টাকা}[/math]
খাজনা = আয় − উৎপাদন খরচ =
[math]৬২৫০ - ৫০০০ = ১২৫০\ \text{টাকা}[/math]

Explanation:
খাজনা বলতে একরপ্রতি মোট আয় থেকে উৎপাদন খরচ বাদ দিলে যে অবশিষ্ট অর্থ পাওয়া যায় তা বোঝায়। ২য় শ্রেণির জমিতে একরপ্রতি আয় হয়েছে [math]২৫\times ২৫০=৬২৫০[/math] টাকা। উৎপাদন খরচ ছিল ৫০০০ টাকা, তাই খাজনা হলো [math]৬২৫০-৫০০০=১২৫০[/math] টাকা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #104 (ID: 588914)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিমখাজনা (quasi-rent) ধারণা প্রথম সুস্পষ্টভাবে উপস্থাপন করে এবং এটিকে আয়-ব্যয়ের পার্থক্য হিসেবে বিশ্লেষণ করে কোন অর্থনীতিবিদ?

Options:
ক. অর্থনীতিবিদ হেনরি জর্জ
খ. অধ্যাপক আলফ্রেড মার্শাল
গ. ডেভিড রিকার্ডো
ঘ. অ্যাডাম স্মিথ


Correct Answer: খ

Solution:
নিমখাজনা ধারণাটি প্রবর্তন ও সুস্পষ্টভাবে বিশ্লেষণ করেন অধ্যাপক আলফ্রেড মার্শাল। মার্শাল নিমখাজনাকে সংজ্ঞায়িত করেন মোট আয় থেকে মোট পরিবর্তনীয় ব্যয় বাদ দিলে যে অংশ অবশিষ্ট থাকে তাকে বলতে পারে, এবং তিনি তা অস্থায়ী বা সাময়িক খাজনা হিসেবে দেখেন।

Explanation:
আলফ্রেড মার্শাল নিমখাজনার ধারণা নিয়ে কাজ করেন এবং এটিকে স্থায়ী ভূমি-খাজনা থেকে পৃথক করেন—নিমখাজনা সাধারণত অস্থায়ী এবং জামাকাপড়, মেশিন ইত্যাদির সূচিত সীমিত যোগান বা সাময়িক চাহিদা বেড়ে গেলে সৃষ্টি হয়। হেনরি জর্জ অনপার্জিত আয়ের (unearned income) ধারণার শুরুও দিয়েছেন; রিকার্ডো খাজনা ও জমি সম্পর্কিত বিশ্লেষণে বিখ্যাত; অ্যাডাম স্মিথ অর্থনীতিকে সম্পদের বিজ্ঞান হিসেবে পরিচয় করিয়েছেন। মার্শালের ব্যাখ্যাই নিমখাজনা বিষয়ে সবচেয়ে স্পষ্ট ও স্বীকৃত।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #105 (ID: 588916)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি প্রতিষ্ঠানের মোট মুনাফা (Total Profit) পরিমাপের সঠিক সূত্রটি কোনটি?

Options:
ক. [math]\text{Profit} = TR - TC[/math]
খ. [math]\text{Profit} = TR - TVC[/math]
গ. [math]\text{Profit} = TR - AC[/math]
ঘ. [math]\text{Profit} = TR - AVC[/math]


Correct Answer: ক

Solution:
মোট মুনাফা বা মোট লাভ নির্ণয়ের সূত্র হলো মোট রাজস্ব (TR) থেকে মোট ব্যয় (TC) বাদ দিলে যা থাকে সেটি মুনাফা। অর্থাৎ [math]\text{Profit} = TR - TC[/math]। এখানে [math]TC[/math] = [math]TFC + TVC[/math] (মোট স্থায়ী ব্যয় + মোট পরিবর্তনশীল ব্যয়)।

Explanation:
খ অপশন ([math]TR - TVC[/math]) হল কনট্রিবিউশন বা মোট অবদানে কাছাকাছি ধারণা — কিন্তু এতে নির্দিষ্ট করা নেই স্থায়ী ব্যয় কাটা হয়েছে কি না; প্রকৃত মুনাফা জানতে স্থায়ী ব্যয়ও বাদ দিতে হবে। গ অপশন ([math]TR - AC[/math]) ভুল কারণ [math]AC[/math] হলো গড় ব্যয় (প্রতি ইউনিট), মোট ব্যয় পেতে হলে এটিকে উৎপাদিত ইউনিট সংখ্যা [math]Q[/math] দিয়ে গুণ করতে হবে: [math]TC = AC\times Q[/math]। তাই সরাসরি [math]TR - AC[/math] অর্থবোধক নয়। ঘ অপশন ([math]TR - AVC[/math]) একই কারণে ভুল — [math]AVC[/math] গড় পরিবর্তনশীল ব্যয়, মোট পরিবর্তনশীল ব্যয় পেতে হলে [math]AVC\times Q = TVC[/math] করতে হয়। সুতরাং সঠিক সূত্রটি [math]\text{Profit} = TR - TC[/math]।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #106 (ID: 588917)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জমির বাজারমূল্য বাড়লে বিনিয়োগ না করেই জমি মালিক যে অতিরিক্ত আয় পান, তাকে অর্থনীতিতে কী বলা হয়?

Options:
ক. অনুপার্জিত আয়
খ. মজুরি
গ. সুদ
ঘ. মুনাফা


Correct Answer: ক

Solution:
বিনিয়োগ না করে যে আয় আসে—অর্থাৎ ভূমির বাস্তব বা বাজারমূল্যের বৃদ্ধিতে জমি মালিক যে অতিরিক্ত আয় পান—তাকে অনুপার্জিত আয় বা 'রেন্ট' বলা হয়। মজুরি শ্রমের জন্য, সুদ মূলধনের জন্য এবং মুনাফা ব্যবসায়িক উদ্যোগের জন্য প্রদান করা হয়; কিন্তু জমির মূল্যবৃদ্ধি থেকে প্রাপ্ত আয় কোনো উৎপাদনমূলক কাজ কিংবা বিনিয়োগের ফল নয়, তাই এটি অনুপার্জিত আয়।

Explanation:
অনুপার্জিত আয় (economic rent) হলো এমন আয় যা সম্পদের সীমাবদ্ধতা, জনসংখ্যা বৃদ্ধি, উন্নত অবকাঠামো বা অবস্থানের সুবিধার ফলে ভূমির দাম বাড়ায় এবং মালিককে প্রদান করে—কিন্তু মালিকটি সে বৃদ্ধির জন্য অতিরিক্ত উৎপাদনমূলক খরচ করেনি। তাই এটি মজুরি, সুদ বা মুনাফার মতো সাধারণ উৎপাদনমূলক রিটার্ন নয়। বিখ্যাত অর্থনীতিবিদ হেনরি জর্জ অনুপার্জিত আয়ের ধারনা প্রসার করেন এবং বলেন যে ভূমি থেকে প্রাপ্ত এই রেন্ট সামাজিকভাবে আলাদা বিবেচ্য।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #107 (ID: 588906)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যে আয় ব্যক্তি শ্রম বা অতিরিক্ত পুঁজি বিনিয়োগ ছাড়াই জমি, বাড়ি বা অন্যান্য সম্পত্তি ব্যবহার থেকেই নিয়মিতভাবে পান তাকে কী বলা হয়?

Options:
ক. মোট আয়
খ. মুনাফা
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. মূলধন বৃদ্ধি


Correct Answer: গ

Solution:
শব্দসংজ্ঞা অনুযায়ী, শ্রম বা অতিরিক্ত বিনিয়োগ না করেই যে আয় হয় তা অনুপার্জিত আয়। উদাহরণস্বরূপ: ভূমি ভাড়া বা বাড়ি ভাড়া থেকে প্রাপ্ত আয়, সুদ ইত্যাদি অনুপার্জিত আয় হিসেবে ধরা হয়। তাই সঠিক উত্তর— গ।

Explanation:
অনুপার্জিত আয় বলতে বোঝায় এমন আয় যা উৎপাদন বা অতিরিক্ত পরিশ্রম/পুঁজির বিনিয়োগ ছাড়া সম্পত্তি বা অবস্থানের কারণে স্বয়ংক্রিয়ভাবে অর্জিত হয়। এটি মোট আয় থেকে আলাদা, কারণ মোট আয় সাধারণত উৎপাদন বা বিক্রয়জনিত আয়। মুনাফা ব্যবসায় ঝুঁকি ও উদ্যোগের ফল, আর মূলধন বৃদ্ধি হলো সম্পত্তির বাজারমূল্যের বৃদ্ধি — এগুলো অনুপার্জিত আয়ের সংজ্ঞার সাথে মিলে না।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #108 (ID: 588898)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শ্রমের বিনিময়ে শ্রমিককে কী প্রদান করা হয়?

Options:
ক. খাজনা
খ. মজুরি
গ. সুদ
ঘ. মুনাফা


Correct Answer: খ

Solution:
শ্রমের জন্য প্রদান করা প্রতিফলনকে মজুরি বলা হয়।

Explanation:
অর্থনীতিতে চারটি উৎপাদন উপাদান—ভূমি, শ্রম, পুঁজী এবং উদ্যোগকারীর—প্রতিটি আলাদা প্রতিদান পায়। ভূমির জন্য খাজনা, পুঁজীর জন্য সুদ, উদ্যোগকারীর জন্য মুনাফা এবং শ্রমিকের শ্রমের বিনিময়ে মজুরি প্রদান করা হয়। অতএব শ্রমিককে মজুরি প্রদান করা হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #109 (ID: 588895)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কৃষক বা ভাড়াটিয়া জমি ব্যবহারের বিনিময়ে জমিদারকে নিয়মিত যে অর্থ প্রদান করে তাকে কী বলে?

Options:
ক. খাজনা
খ. কর
গ. ক্ষতিপূরণ
ঘ. উপহার


Correct Answer: ক

Solution:
সঠিক উত্তর: ক. খাজনা।

Explanation:
খাজনা হলো জমি ব্যবহারের বিনিময়ে জমিদার বা ভূমিমালিককে স্থায়ী বা নিয়মিতভাবে প্রদত্ত অর্থ। কর হল সরকারকে প্রদেয় বাধ্যতামূলক অর্থ, ক্ষতিপূরণ হলো কোন লোকসানের বদলে প্রদত্ত পরিমাণ এবং উপহার স্বেচ্ছাসেবী প্রদান, তাই জমি ব্যবহারের বিনিময়ে প্রদেয় নিয়মিত অর্থের জন্য সঠিক শব্দটি 'খাজনা'।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #110 (ID: 588879)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কোন আয়কে বলা হয় এমন আয় যা কোনো পরিশ্রম বা বিনিয়োগ ছাড়া কেবল সম্পদধারীর অবস্থানের কারণে প্রাপ্ত হয়?

Options:
ক. মোট খাজনা
খ. অর্থনৈতিক খাজনা
গ. অনুপার্জিত আয়
ঘ. নিম খাজনা


Correct Answer: গ

Solution:
পরিশ্রম বা উৎপাদনমূলক বিনিয়োগ ছাড়া কেবল সম্পদধারীর অধিকার বা অবস্থানের কারণে যে আয় আসে, তাকে অনুপার্জিত আয় বলা হয়। তাই প্রশ্নে বর্ণিত অবস্থার জন্য সঠিক উত্তর — অনুপার্জিত আয়।

Explanation:
বিশ্লেষণ: অনুপার্জিত আয় হচ্ছে এমন আয় যা পরিশ্রম বা উৎপাদনমূলক বিনিয়োগ না করে পাওয়া যায় (উদাহরণ: জমির মালিক হওয়ার কারণে ভুমি-ভাড়া বা পুঁজিবাজার থেকে লভিত সূদ ইত্যাদি নির্দিষ্ট ক্ষেত্রে)।

অন্য বিকল্পগুলোর ব্যাখ্যা:
- মোট খাজনা = কোনো সম্পদ থেকে মোটভাবে প্রাপ্ত খাজনার পরিমাণ।
- অর্থনৈতিক খাজনা = সেই অতিরিক্ত প্রদেয় অর্থ যা কোনো উৎপাদনকারীর সর্বোত্তম বিকল্প ব্যয় ছাড়াও প্রাপ্ত হয় (opportunity cost ছাড়া অতিরিক্ত রেন্ট)।
- নিম খাজনা = স্বল্পকালীনভাবে মানুষ নির্মিত উপকরণ থেকে প্রাপ্ত খাজনা।
সুতরাং প্রশ্নে প্রদত্ত নির্দিষ্ট পরিস্থিতির জন্য সঠিক শব্দটি হলো অনুপার্জিত আয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #111 (ID: 588883)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রিকার্ডোর খাজনা তত্ত্ব অনুযায়ী সীমান্তিক (প্রান্তিক) জমির খাজনা কেমন হয়?

Options:
ক. অসীম
খ. শূন্য
গ. ধনাত্মক
ঘ. ঋণাত্মক


Correct Answer: খ

Solution:
রিকার্ডোর ভিন্নতা-ভিত্তিক খাজনা তত্ত্বে খাজনা তৈরি হয় জমির উর্বরতা বা উৎপাদনশীলতার পার্থক্যের কারণে। সর্বনিম্ন উর্বরতার সেই জমি যেটা বাজারদামে উৎপাদিত পণ্যের জন্য প্রয়োজনীয় খরচ কেবলমাত্র মিটায়— সেই জমিকে সীমান্তিক বা প্রান্তিক জমি বলা হয়। এই সীমান্তিক জমিতে উত্পাদন থেকে অতিরিক্ত আয় থাকে না, ফলে সেখানে খাজনা শূন্য থাকে।

Explanation:
সংক্ষেপে: খাজনা মানে জমির উপরে উৎপাদিত অতিরিক্ত আয়ের অংশ। রিকার্ডো বলেছিলেন যে ভর্তুকিযুক্ত বা বেশি উর্বর জমিগুলোর থেকে বেশি আয় হয়, আর সীমান্তিক (সবচেয়ে কম উর্বর) জমি থেকে আয় মাত্র খরচ মেটায়, অতিরিক্ত কিছু থাকে না; তাই সীমান্তিক জমির খাজনা = শূন্য।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #112 (ID: 588740)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপক হতে প্রশ্নের উত্তর দাও:

মি. জাকিরের একটি কলমের কারখানা আছে। কারখানার গড় পরিবর্তনশীল ব্যয় [math]2.50[/math] টাকা এবং গড় ব্যয় [math]3.20[/math] টাকা, কলমের মূল্য [math]4.00[/math] টাকা।

যদি সরকার প্রতি ইউনিটে [math]1.20[/math] টাকা খাজনা আরোপ করে, তবে বাজারে কলমের নতুন মূল্য হবে কত?

Options:
ক. ৪.৮০ টাকা
খ. ৫.২০ টাকা
গ. ৫.০০ টাকা
ঘ. ৬.২০ টাকা


Correct Answer: খ

Solution:
প্রতি ইউনিট খাজনা সরাসরি ভোক্তাকে ধার্য করা হলে ভোক্তার মূল্য হবে পূর্বের মূল্য + খাজনা = [math]4.00 + 1.20 = 5.20[/math] টাকা।

Explanation:
প্রশ্নে ধরা হয়েছে সরকার প্রতি ইউনিটে খাজনা আরোপ করেছে। যদি উৎপাদক খাজনাটি পুরোপুরি ভোক্তাকে আরোপ করতে পারে, তাহলে ভোক্তা মূল্য বৃদ্ধি পাবে খাজনার পরিমাণ অনুযায়ী। এখানে ভোক্তা মূল্য হবে [math]4.00 + 1.20 = 5.20[/math] টাকা। তিনি যে লাভ পাবেন তা পরিবর্তিত হবে না কারণ উৎপাদক ভোক্তা থেকে পাওয়া মূল্য থেকে খাজনা প্রদান করবেন; উৎপাদককে নেট পাওয়া মূল্য থাকবে [math]5.20 - 1.20 = 4.00[/math] টাকা, যা পূর্বের মূল্যের সমান। এছাড়া পরীক্ষা করলে মহাজাতীয় ব্যয় কভার হচ্ছে কারণ গড় পরিবর্তনশীল ব্যয় [math]2.50[/math] এবং গড় ব্যয় [math]3.20[/math]—নেট প্রাপ্ত মূল্য (উৎপাদক-পক্ষ) [math]4.00[/math] হলে গড় ব্যয় কভার হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #113 (ID: 588676)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও:

একটি আয়তাকার জমির দৈর্ঘ্য [math]১০[/math] মিটার এবং মোট প্রস্থ [math]২০[/math] মিটার। জমিটি উল্লম্বভাবে তিনটি ভাগে ভাগ করা আছে; বামের প্রস্থ [math]৫[/math] মি, মধ্যের প্রস্থ [math]১০[/math] মি, ডানের প্রস্থ [math]৫[/math] মি। প্রতিটি ভাগে খাজনার হার যথাক্রমে বামে [math]২[/math] টাকা/বর্গমিটার, মধ্যভাগে [math]৩[/math] টাকা/বর্গমিটার এবং ডানে [math]৪[/math] টাকা/বর্গমিটার। চিত্রানুসারে জমির মোট খাজনা কত?

Options:
ক. ৪৫০ টাকা
খ. ৭৫০ টাকা
গ. ৬০০ টাকা
ঘ. ৯০০ টাকা


Correct Answer: গ

Solution:
প্রতিটি ভাগের এলাকা নির্ণয়:
বাম ভাগের এলাকা = [math]5\times10=50[/math] বর্গমিটার।
মধ্য ভাগের এলাকা = [math]10\times10=100[/math] বর্গমিটার।
ডান ভাগের এলাকা = [math]5\times10=50[/math] বর্গমিটার।
প্রতিটি ভাগের খাজনা:
বাম = [math]50\times2=100[/math] টাকা।
মধ্য = [math]100\times3=300[/math] টাকা।
ডান = [math]50\times4=200[/math] টাকা।
মোট খাজনা = [math]100+300+200=600[/math] টাকা।

Explanation:
জমিটি তিনটি উপখন্ডে বিভক্ত থাকায় প্রত্যেক অংশের এলাকা আলাদা করে নির্ণয় করে সেই অংশের হার অনুযায়ী খাজনা বের করতে হয়। বাম ও ডান অংশের এলাকা সমান (প্রতিটি [math]50[/math] বর্গমি) এবং মধ্যাংশ [math]100[/math] বর্গমি। নির্দিষ্ট করонар হারগুলো দিয়ে অংশিক খাজনা বের করে যোগ করলে মোট খাজনা [math]600[/math] টাকা পাওয়া যায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #114 (ID: 588668)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও :

সোহেলের বাজারবাজারি এলাকায় নতুন মেট্রো স্টেশন চালু হওয়ার কারণে তার দোকানের ভাড়া বাড়ে। আগে সে দোকানের জন্য প্রতিদিন ২০০ টাকা পেত; এখন প্রতিদিন ৩০০ টাকা পাচ্ছে।

উদ্দীপকের বর্ণিত সোহেল যে অতিরিক্ত অর্থপ্রাপ্তি পেয়েছে তা অর্থনীতিতে কী বলে?

Options:
ক. নিম খাজনা
খ. অর্থনৈতিক খাজনা
গ. নিট খাজনা
ঘ. অনুপার্জিত আয়


Correct Answer: ঘ

Solution:
সোহেলের অতিরিক্ত অর্থপ্রাপ্তি = নতুন ভাড়া − পুরোনো ভাড়া = ৩০০ − ২০০ = ১০০ টাকা (প্রতিদিন)। এই অতিরিক্ত আয় সে কোনো অতিরিক্ত শ্রমের বিনিময়ে নয়, বাইরের অবকাঠামোগত পরিবর্তনের ফলে এসেছে।

Explanation:
অনুপার্জিত আয় (unearned income) হল এমন আয় যা ব্যক্তি সক্রিয়ভাবে শ্রম বা উদ্যোগ না নিয়ে বাইরে থেকে প্রাপ্ত সুবিধা বা সম্পদের মূল্যসংযোজনের কারণে পায় — যেমন সম্পত্তির মূল্যবৃদ্ধি বা ভাড়ার হঠাৎ বৃদ্ধি। এখানে সোহেল কোনো অতিরিক্ত কাজ না করে মেট্রো স্টেশনের কারণে ভাড়া বেড়ে অতিরিক্ত টাকা পাচ্ছে, তাই এটি অনুপার্জিত আয়।

বাকি বিকল্পগুলো উপযুক্ত নয়: 'নিম খাজনা' বা 'নিট খাজনা' সাধারণত ভিন্ন অর্থ প্রদর্শন করে এবং 'অর্থনৈতিক খাজনা' (economic rent) কখনও কখনও সম্পদ থেকে পাওয়া অতিরিক্ত উপার্জন বোঝাতে ব্যবহৃত হলেও প্রাসঙ্গিক ও সরল সংজ্ঞা অনুযায়ী উপরের বিবরণে সবচেয়ে সঠিক শব্দটি 'অনুপার্জিত আয়'।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #115 (ID: 588663)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড় এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:

রফিক একটি কারখানার জন্য শহরের দক্ষিণ পাশে একটি প্লট ভাড়া নিয়েছেন। সাম্প্রতিক সময়ে ওই এলাকায় প্রধান সড়ক ও স্থিতিশীল বিদ্যুৎ সুবিধা উন্নত হওয়ায় কার্খানার উৎপাদন ব্যয় কমে এবং ওই প্লটটি অন্য প্রতিযোগীদের তুলনায় অধিক উপযোগী হয়েছে। ফলে তিনি আগের তুলনায় বেশি ভাড়া দিতে রাজি হয়েছেন।

এক্ষেত্রে বাড়তি ভাড়া হলো

i. চুক্তিভিত্তিক খাজনা

ii. অর্থনৈতিক খাজনা

iii. নিম খাজনা

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. ii
গ. iii
ঘ. i ও ii


Correct Answer: খ

Solution:
উত্তর: খ. অর্থনৈতিক খাজনা
কারণ: প্লটের স্থানগত সুবিধা (সড়ক ও বিদ্যুতের উন্নতি) থেকে যে অতিরিক্ত মূল্য বা অতিরিক্ত ভাড়া উৎপন্ন হচ্ছে তা হলো অর্থনৈতিক খাজনা।

Explanation:
চুক্তিভিত্তিক খাজনা বলতে চুক্তিতে নির্ধারিত নির্দিষ্ট ভাড়া বোঝায়, যা এখানে মূল কারণ নয়। নিম খাজনা (নমিনাল খাজনা) হলো টাকা হিসেবে দেখানো ভাড়া যা মূল্যস্তরের পরিবর্তনের সঙ্গে সম্পর্কিত; কিন্তু প্রশ্নে উল্লেখিত পরিবর্তনটি সম্পদের অতিরিক্ত উৎপাদনশীলতা ও সুবিধার কারণে হওয়ায় এটি অর্থনৈতিক খাজনা — অর্থাৎ সম্পদের স্থানগত বা দারুনতার কারণে পাওয়া অতিরিক্ত রেন্ট। অতএব সঠিক বিকল্প হলো ii (অর্থনৈতিক খাজনা)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #116 (ID: 588654)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও:

চিত্রে জমির সরবরাহ রেখা সম্পূর্ণ উল্লম্ব এবং উপলব্ধ জমির পরিমাণ [math]4\;একর[/math]। মূল চাহিদা রেখায় সমতুল্য বাজারমূল্য ছিল [math]20\;টাকা[/math]। যদি চাহিদা রেখা সমান্তরালে স্থানান্তরিত হয়ে বাজারমূল্য [math]30\;টাকা[/math] এ ওঠে, তবে মোট খাজনার উপর কী প্রভাব পড়বে?

Options:
ক. ৪০ টাকা বৃদ্ধি পাবে
খ. ৪০ টাকা হ্রাস পাবে
গ. ২০ টাকা বৃদ্ধি পাবে
ঘ. ২০ টাকা হ্রাস পাবে


Correct Answer: ক

Solution:
প্রাথমিক মোট খাজনা ছিল [math]TR_0= P_0\times Q=20\times4=80\;\text{টাকা}[/math]. নতুন মোট খাজনা হবে [math]TR_1= P_1\times Q=30\times4=120\;\text{টাকা}[/math]. অতএব মোট খাজনার পরিবর্তন = [math]TR_1-TR_0=120-80=40\;\text{টাকা বৃদ্ধি}[/math].

Explanation:
যেহেতু জমির সরবরাহ সম্পূর্ণ অনমনীয় (উল্লম্ব), জমির পরিমাণ অপরিবর্তিত থাকে ([math]Q=4[/math])। চাহিদা রেখার সমান্তরাল সরিয়ে দাম [math]\Delta P=10\;\text{টাকা}[/math] বাড়লে মোট খাজনা বাড়ে পরিমাণ ([math]\Delta TR=Q\times\Delta P[/math]) অনুযায়ী। এখানে [math]\Delta TR=4\times10=40\;\text{টাকা}[/math], তাই মোট খাজনা ৪০ টাকা বৃদ্ধি পায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #117 (ID: 588653)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
লাভ নির্ণয়ের সূত্র হলো

i. [math]মোট আয় - মোট ব্যয়[/math]
ii. [math]গড় আয় - গড় ব্যয়[/math]
iii. [math]মোট আয় - স্থায়ী ব্যয়[/math]

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
লাভ (Profit) নির্ণয় করার মূল সূত্র হচ্ছে মোট আয় (Total Revenue) থেকে মোট ব্যয় (Total Cost) বিয়োগ: [math]P = TR - TC[/math], তাই (i) সঠিক। গড় লাভ প্রতিটি ইউনিটের ওপর গড় আয় থেকে গড় ব্যয় বিয়োগ করে পাওয়া যায়: [math]পৌ = AR - AC[/math], তাই (ii) সঠিক। (iii) বলা হয়েছে [math]মোট আয় - স্থায়ী ব্যয়[/math]; এটি লাভ নির্ধারণ করে না কারণ স্থায়ী ব্যয় বাদ দিলে এখনও পরিবর্তনীয় ব্যয় বিবেচনায় আনতে হবে। ফলে (iii) ভুল।

Explanation:
বিস্তৃতভাবে: (i) মূল ও সাধারণভাবে ব্যবহৃত লাভের সূত্র—টোটাল রেভেনিউ থেকে টোটাল কস্ট কমালে লাভ পাওয়া যায়। (ii) গড় ভিত্তিক বিশ্লেষণে প্রতিটি ইউনিটের লাভ = গড় আয় − গড় ব্যয়, তাই এটি সঠিক। (iii) যদি শুধু স্থায়ী ব্যয় বিয়োগ করা হয়, তখন পরিবর্তনীয় ব্যয় অগ্রাহ্য করা হয়েছে; সেই কারণে সেটি লাভের সঠিক সূত্র নয়। অতএব i ও ii সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #118 (ID: 588648)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সরকার কৃষি উপকরণে কম খাজনা বা ভর্তুকি কেন দিয়ে থাকে?

Options:
ক. জমির উর্বরতা বৃদ্ধির জন্য
খ. কৃষি জমির অতিরিক্ত ব্যবহার সীমিত করার জন্য
গ. মানবসৃষ্ট কৃষি উপকরণের সীমিত সরবরাহ ও উচ্চ মূল্যের কারণে কৃষকের বোঝা কমানোর জন্য
ঘ. পতিত জমি ব্যবহার নিশ্চিত করার জন্য


Correct Answer: গ

Solution:
কৃষি উপকরণে ভর্তুকি বা কম খাজনা প্রদানের মূল উদ্দেশ্য হল কৃষকদের উপকরণ কেনার ব্যয় কমিয়ে দেওয়া, কারণ সার, বীজ, যন্ত্রপাতি প্রভৃতি মানবসৃষ্ট উপকরণের সরবরাহ সীমিত ও মূল্যবর্ধিত হতে পারে। তাই উচ্চ মূল্য থেকে কৃষককে রক্ষা করতে ভর্তুকি দেওয়া হয়।

Explanation:
ভর্তুকি দিয়ে সরকার সরাসরি কৃষকদের উপকরণ ক্রয়ের খরচ কমায় যাতে তারা প্রয়োজনীয় ইনপুট ব্যবহার করতে পারে। অন্য অপশনগুলো—জমির উর্বরতা বাড়ানো বা পতিত জমি ব্যবহার—আংশিকভাবে ফলপ্রসূ হতে পারে, কিন্তু সরাসরি কম খাজনার মূল কারণ হল মানবসৃষ্ট উপকরণগুলোর সীমিত যোগান ও উচ্চ দাম, যা কৃষকের ওপর আর্থিক চাপ বাড়ায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #119 (ID: 588644)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
চিত্রে একক কর ধার্য হলে প্রতি একক করের পরিমাণ (tax per unit) হবে নিচের কোনটি?

Options:
ক. [math]\mathrm{OP_1bq_1}[/math]
খ. [math]\mathrm{P_0P_1ab}[/math]
গ. [math]\mathrm{P_cP_p}[/math]
ঘ. [math]\mathrm{OP_0aq_1}[/math]


Correct Answer: গ

Solution:
কর প্রতি একক = ভোক্তার প্রদেয় মূল্য − উৎপাদকের প্রাপ্ত মূল্য = [math]P_c - P_p[/math]. চিত্রে এই পার্থক্যটি খুঁটিয়ে দেখলে সেটি ঐ উল্লিখিত উল্লম্ব অংশ [math]\mathrm{P_cP_p}[/math] দ্বারা নির্দেশিত।

Explanation:
একক কর (specific tax) বাজারে ভোগকের মূল্য এবং উৎপাদকের হাতে থাকা মূল্যের মাঝে একটি স্থায়ী ভেজ (wedge) তৈরি করে। করের পর ভোক্তা যে মূল্য দেয় (অনুচ্চ বিন্দু) ও উৎপাদক যে মূল্য পায় (নীচে অবস্থান করা বিন্দু) তাদের মধ্যে উল্লম্ব ব্যবধানই প্রতি একক করের পরিমাণ। তাই সঠিক উত্তর হচ্ছে [math]\mathrm{P_cP_p}[/math] (অপশন গ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #120 (ID: 588642)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকের আলোকে প্রশ্নের উত্তর দাও :

মোঃ হোসেন বাড়ি ভাড়া বাবদ মাসিক ৮,০০০ টাকা পান। এর মধ্যে সুদ বাবদ ১,৫০০ টাকা, রক্ষণাবেক্ষণের জন্য ১,০০০ টাকা ও ঝুঁকির মুনাফা বাবদ ১,০০০ টাকা ধরা হয়।

মোঃ হোসেনের নিট খাজনার পরিমাণ কত?

Options:
ক. ৩,০০০
খ. ৪,৫০০
গ. ৫,৫০০
ঘ. ৬,৫০০


Correct Answer: খ

Solution:
মোট ভাড়া = [math]৮,০০০[/math]
মোট বাদ = সুদ + রক্ষণাবেক্ষণ + ঝুঁকির মুনাফা = [math]১,৫০০ + ১,০০০ + ১,০০০ = ৩,৫০০[/math]
নিট খাজনা = মোট ভাড়া − মোট বাদ = [math]৮,০০০ - ৩,৫০০ = ৪,৫০০[/math]

Explanation:
ভাড়ার মোট আয় থেকে সুদ, রক্ষণাবেক্ষণ এবং ঝুঁকির মুনাফা হিসেবে নেওয়া পরিমাণগুলো বাদ দিলে যে পরিমাণ বাকি থাকে সেটিই নিট খাজনা। এখানে মোট বাদ হলো [math]৩,৫০০[/math] টাকা, তাই নিট খাজনা [math]৪,৫০০[/math] টাকা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #121 (ID: 588641)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড় এবং প্রশ্নের উত্তর দাও:

সুমন ঢাকা শহরের রাস্তাগুলোর পাশে নতুন মেট্রো স্টেশন নির্মাণের খবর শুনে শহরের কেন্দ্রীয় বাণিজ্যিক এলাকায় তার একটি অফিস সরিয়ে নিয়ে আসার সিদ্ধান্ত নেন। সে জানে যে স্টেশনের কারণে এখানে মানুষ আগারাও বেশি হবে, তাই বেশি ভাড়াও দিতে রাজি হন।

উদ্দীপকে সুমনের ভাড়া বেশি দিতে চাওয়ার প্রধান কারণ কি?

Options:
ক. অবকাঠামোগত উন্নয়ন
খ. মালিক পক্ষের চাহিদা বৃদ্ধি
গ. জনগণের আয় বৃদ্ধি
ঘ. জনগণের দৃষ্টিভঙ্গির পরিবর্তন


Correct Answer: ক

Solution:
অবকাঠামোগত উন্নয়ন

Explanation:
উদ্দীপকে মেট্রো স্টেশন নির্মাণের কথা উল্লেখ আছে, যা একটি অবকাঠামোগত উন্নয়ন। এ ধরনের উন্নয়ন যাতায়াত সুবিধা বাড়ায় এবং এলাকার মানুষের কাছে পৌঁছনো সহজ করে, ফলে ওই এলাকায় অফিস বা দোকানের চাহিদা বেড়ে যায় এবং ভাড়া বৃদ্ধি পায়। অন্য বিকল্পগুলো—মালিক পক্ষের চাহিদা বৃদ্ধি, জনগণের আয় বৃদ্ধি বা দৃষ্টিভঙ্গির পরিবর্তন—উদ্দীপকে সরাসরি উল্লেখিত নেই এবং মেট্রো স্টেশন সম্পর্কিত কারণের তুলনায় সেগুলো উপযুক্ত ব্যাখ্যা নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #122 (ID: 588633)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপক হতে প্রশ্নের উত্তর দাও:

মি. রহমানের একটি কলমের কারখানা আছে। কারখানার গড় পরিবর্তনশীল ব্যয় ২.৫০ টাকা এবং গড় ব্যয় ৩.৭০ টাকা, কলমের মূল্য ৫.০০ টাকা।

মোট খাজনার পরিমাণ কত?

Options:
ক. ২.৫০ টাকা
খ. ১.৩০ টাকা
গ. ১.২০ টাকা
ঘ. ৩.৭০ টাকা


Correct Answer: খ

Solution:
মোট খাজনা (প্রতি একক লাভ/অর্থনৈতিক লাভ) সাধারণত মূল্য থেকে গড় ব্যয় বিয়োগ করলে পাওয়া যায়। তাই,
[math]মোট খাজনা = মূল্য - গড় ব্যয় = 5.00 - 3.70 = 1.30\ টকা[/math]

Explanation:
এখানে গড় পরিবর্তনশীল ব্যয় দেওয়া থাকলেও মোট খাজনা নির্ণয় করার জন্য গড় ব্যয় (Average Cost) ব্যবহার করা হয়। কারণ মোট খাজনা প্রতি একক কোম্পানির গড় ব্যয় এবং দামとの差। গাণিতিকভাবে,
[math]মোট\ খাজনা = মূল্য - গড়\ ব্যয়[/math]
এবং মান বসালে ফল পাওয়া যায় [math]5.00 - 3.70 = 1.30\ টকা[/math], তাই সঠিক উত্তরটি খ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #123 (ID: 588503)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপক হতে প্রশ্নের উত্তর দাও :

উদ্দীপক: একটি কৃষিজমির আয় প্রতি শতকে 300 টাকা। জমির মোট পরিমাণ 4 শতক। নির্দিষ্ট নিয়ম অনুযায়ী মোট আয়ের 20% খাজনা হিসেবে দিতে হয়।

উদ্দীপকে খাজনার পরিমাণ কত হবে?

Options:
ক. 200
খ. 240
গ. 280
ঘ. 300


Correct Answer: খ

Solution:
প্রথমে মোট আয় বের করব: [math]300\times4=1200[/math] টাকা। খাজনা হল মোট আয়ের 20%: [math]1200\times0.20=240[/math] টাকা।

Explanation:
জমির মোট আয় = প্রতি শতকের আয় × শতকের সংখ্যা = [math]300\times4=1200[/math] টাকা। খাজনার হার 20% তাই খাজনা = 20% of 1200 = [math]1200\times0.20=240[/math] টাকা। সুতরাং সঠিক উত্তর 240 টাকা (খ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #124 (ID: 588481)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নেগেটিভ খাজনা (নিম খাজনা) সাধারণত কেন প্রদেয় করা হয়?

Options:
ক. জমির উর্বরতা বৃদ্ধির জন্য
খ. উৎপাদন অতিরিক্ত হলে বাজার নিয়ন্ত্রণের জন্য
গ. মানব-নির্মিত উপকরণের সীমিত সরবরাহের কারণে কৃষকদের ক্ষতিপূরণ হিসেবে
ঘ. পতিত জমি ব্যবহার বন্ধ করার জন্য


Correct Answer: গ

Solution:
নেগেটিভ খাজনা বা ভর্তুকি সাধারণত সেইসব ক্ষেত্রে প্রদান করা হয় যেখানে বাজারে কিছু মানব-নির্মিত (manufactured) ইনপুটের সরবরাহ সীমিত এবং তার ফলে উৎপাদন খরচ বেড়ে যায়; তাই সরকারের পক্ষ থেকে নেগেটিভ কর বা ভর্তুকি দিয়ে কৃষকদের আয় বা উৎপাদন ব্যয় হ্রাস করে ক্ষতিপূরণ বা উৎপাদন উৎসাহিত করা হয়।

Explanation:
মানব-নির্মিত উপকরণ—যেমন সার, সেচের সুবিধা বা যান্ত্রিক সাহায্য—যদি সীমিত পরিমাণে পাওয়া যায়, তবে তার দাম বাড়ে এবং কৃষকের উৎপাদন ব্যয় বেড়ে যায়। সরকারের নেগেটিভ খাজনা বা ভর্তুকি সেই অতিরিক্ত ব্যয় শোষণ করে কৃষকের ওপর চাপ কমায় এবং উৎপাদন বজায় রাখতে সাহায্য করে। অন্য বিকল্পগুলো (মাটির উর্বরতা বৃদ্ধি, বাজার নিয়ন্ত্রণ বা পতিত জমি নিয়ন্ত্রণ) সরাসরি নেগেটিভ খাজনার প্রধান কারণ হিসেবে সাধারণত বিবেচিত হয় না।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #125 (ID: 588482)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভাড়া (রেন্ট) ভূমির উৎপাদনশীলতার পার্থক্য থেকে উদ্ভূত — এই তত্ত্বটি কে উপস্থাপন করেছিলেন?

Options:
ক. আলফ্রেড মার্শাল
খ. অ্যাডাম স্মিথ
গ. জন মেনার্ড কেইন্স
ঘ. ডেভিড রিকার্ডো


Correct Answer: ঘ

Solution:
ডেভিড রিকার্ডো তাঁর পার্থক্যমূলক (differential) ভাড়ার তত্ত্বে ব্যাখ্যা করেছিলেন যে উর্বর ভূমি থেকে উৎপাদনশীলতার অতিরিক্ত ফলাফলের উপর ভাড়া নির্ভর করে; দরিদ্র বা সীমান্তে থাকা ভূমির উৎপাদনক্ষমতার তুলনায় বেশি উর্বর ভূমি থেকে প্রাপ্ত অতিরিক্ত আয়ই ভাড়া হিসেবে ধরা হয়।

Explanation:
রিকার্ডোর পার্থক্যমূলক রেন্ট তত্ত্ব অনুযায়ী জমির ভিন্নতা — যেমন উর্বরতা বা অবস্থান — থেকেই ভাড়া সৃষ্টি হয়। মার্শাল ভাড়ার তত্ত্বে কিছু পরিবর্তন করেছিলেন ও অসমতা ও বাজারশর্ত বিবেচনা করেছিলেন, অ্যাডাম স্মিথ মূলধারার অর্থনৈতিক ভাবনাপ্রধান হলেও রেন্টের বিশ্লেষণ রিকার্ডোর মত স্পষ্টভাবে পার্থক্যমূলক রূপে উপস্থাপন করেননি, এবং কেইন্স মূলত মোট চাহিদা ও আর্থিক চক্র নিয়ে কাজ করেন; তা থেকে স্পষ্ট যে ভূমির উত্পাদনশীলতার পার্থক্য থেকে ভাড়া সৃষ্টি করার মূল ধারণাটি রিকার্ডোর।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #126 (ID: 588470)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জমির ওপর অর্থনৈতিক ভাড়া (রেন্ট) গঠিত হয়, কারণ—

i. জমি একটি সীমিত সম্পদ হওয়ায়

ii. জমির উর্বরতা ও ভৌগোলিক অবস্থার ভিন্নতা

iii. জমিতে পুঁজি ও শ্রম বাড়ালে উৎপাদনশীলতা ক্রমবর্ধমান হয়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
ক. i ও ii

Explanation:
ব্যাখ্যা: জমির ওপর রেন্টের উৎপত্তি প্রধানত দুই কারণে—(i) জমি সীমিত পরিমাণে থাকে, ফলে এর প্রতি চাহিদা থাকলে মূল্য/রেন্ট সৃষ্টি হয়; (ii) জমির উর্বরতা ও অবস্থানগত সুবিধা ভিন্ন হওয়ার কারণে কিছু জমি অন্যান্য জমির তুলনায় অধিক উৎপাদন দেয় বা বাজারে সহজে প্রবেশযোগ্য হয়, ফলে পার্থক্যভিত্তিক (differential) রেন্ট তৈরি হয়। তিন নম্বর বিবৃতি সঠিক নয়, কারণ জমিতে সাধারণত পুঁজি ও শ্রম বাড়ালে ক্রমহ্রাসমান প্রান্তিক উৎপাদন ঘটে; ক্রমবর্ধমান উৎপাদনশীলতা জমির রেন্টের সাধারণ কারণ নয়। তাই সঠিক উত্তর: ক (i ও ii)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #127 (ID: 588471)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অনুপার্জিত আয়ের লক্ষণ হিসেবে নিচের কোনগুলো সঠিক?

i. আয়ের জন্য মালিককে অতিরিক্ত পরিশ্রম করতে হয় না

ii. রেন্ট বা অনুপার্জিত আয় পেতে সাধারণত নতুন পুঁজির বিনিয়োগ প্রয়োজন হয় না

iii. অনুপার্জিত আয় বাজারে তাত্ক্ষণিকভাবে পণ্যের দাম বৃদ্ধির সঙ্গে সরল হারেই বৃদ্ধি পায়

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
i এবং ii সঠিক। অনুপার্জিত আয় (যেমন ভূমি রেন্ট) সাধারণত মালিকের অতিরিক্ত শ্রম না করেই আসে এবং এর জন্য নতুন পুঁজির বিনিয়োগ প্রয়োজন হয় না। তৃতীয়টি ভুল কারণ অনুপার্জিত আয় বাজারদর বৃদ্ধির সাথে সরলভাবে বা তাত্ক্ষণিকভাবে বৃদ্ধি পাবে বলে সাধারণীকরণ করা যায় না—এটি নির্ভর করে চাহিদা-সরবরাহ, নীতিগত এবং অন্যান্য অবস্থার উপর।

Explanation:
অনুপার্জিত আয় বলতে এমন আয় বোঝায় যা অর্থনৈতিক কার্যক্রমে সরাসরি পরিশ্রম বা নতুন বিনিয়োগের পরিবর্তে সম্পদের নিজস্ব অবস্থান বা বৈশিষ্ট্যের কারণে প্রাপ্ত হয় (যেমন ভূমি রেন্ট)। ফলে (i) ও (ii) বৈশিষ্ট্য হিসেবে সত্য কিন্তু (iii) তত্ত্বগতভাবে সবসময় প্রযোজ্য নয়, কারণ বাজারমূল্যের পরিবর্তন কিভাবে রেন্টে প্রতিফলিত হবে তা ভিন্ন ভিন্ন অবস্থায় ভিন্ন হতে পারে।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #128 (ID: 588475)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপক হতে প্রশ্নের উত্তর দাও :

চিত্রটি যে ধরনের খাজনা নির্দেশ করে তা -

i. প্রকৃতি প্রদত্ত বিরলতা বা অনন্যতার ফলে এর উৎপত্তি ঘটে

ii. এটি স্বল্পকাল ও দীর্ঘকাল উভয় ক্ষেত্রেই বিদ্যমান থাকতে পারে

iii. এই খাজনা নির্ণয়ের জন্য [math]TVC[/math] জানা অপরিহার্য

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
চিত্রটি অর্থনৈতিক খাজনা (economic rent) নির্দেশ করে। অর্থনৈতিক খাজনা সাধারণত প্রাকৃতিক বিরলতা বা সম্পদের অনন্য বৈশিষ্ট্যের ফলে সৃষ্টি হয়, এবং এটি স্বল্পকাল ও দীর্ঘকাল—উভয়েই থাকতে পারে। এটি নির্ণয়ের জন্য [math]TVC[/math] (Total Variable Cost) প্রয়োজন হয় না; বরং এর হিসাবের জন্য নির্দিষ্ট সম্পদের জন্য প্রদত্ত পরিশোধ ও সুযোগমূল্য (opportunity cost) বিবেচনা করা হয়। তাই সঠিক উত্তর: i ও ii।

Explanation:
অর্থনৈতিক খাজনা হলো কোনও সম্পদের জন্য প্রদত্ত অর্থমূল্য যা সেই সম্পদের অনন্যতা বা সীমিততার কারণে স্বাভাবিক প্রত্যাশিত আয়ের উপরে থাকে। এটি প্রাকৃতিক বা কৃত্রিম বিরলতা থেকে উদ্ভূত হতে পারে এবং সময়ের ওপর নির্ভর করে স্বল্পকালীন অথবা দীর্ঘকালীন উভয় সময়ে বিদ্যমান থাকতে পারে। [math]TVC[/math] সাধারণত উৎপাদনব্যয়ের ভরকে প্রকাশ করে এবং খাজনা নির্ধারণে সরাসরি প্রয়োজনীয় সূচক নয়; খাজনা বের করতে মোট পরিশোধ ও সুযোগব্যয়ের তুলনা করেই সিদ্ধান্ত নেয়া হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #129 (ID: 588478)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ভূমি ও প্রাকৃতিক সম্পদের মালিক যে আয় পায়, যা মানুষের সৃষ্ট পণ্যের সরাসরি ফল নয়, তাকে কী বলা হয়—

Options:
ক. মজুরি
খ. সুদ
গ. মুনাফা
ঘ. খাজনা


Correct Answer: ঘ

Solution:
খাজনা

Explanation:
খাজনা হলো ভূমি ও অন্যান্য প্রাকৃতিক সম্পদ থেকে প্রাপ্ত আয়, যা সাধারণত মানুষের শ্রম বা পুঁজিবিনিয়োগের ফল না হয়ে সম্পদের প্রাকৃতিক উৎপত্তির কারণে হয়। মজুরি শ্রমের বিনিময়, সুদ পুঁজির ব্যবহার প্রদানের দাম এবং মুনাফা ব্যবসায়িক ঝুঁকির প্রতিদান। সুতরাং ভূমি বা প্রাকৃতিক সম্পদের মালিকের সেই আয়কে খাজনা বলা হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #130 (ID: 588467)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জমির মালিক সম্পর্কিত নিম্নলিখিত বিবৃতিগুলির মধ্যে কোনটি সঠিক?

i. সাধারণভাবে জমির মালিককে ভূমি কর বা খাজনা দিতে হয়।
ii. জমির মালিককে সব সময় নিজেই সরাসরি জমি চাষ করতে হয়।
iii. শহরের নিকটে বা শহরতলীতে থাকা জমির ওপর কর সাধারণত বেশি হতে পারে।

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: খ

Solution:
সঠিক উত্তর: খ। কারণ (i) ভূমি কর/খাজনা সাধারণভাবে জমির মালিককে দিতে হয়; (ii) ভুল — মালিক চাইলে জমি ভাড়া দিতে পারেন বা অন্যান্যের মাধ্যমে ব্যবহারের ব্যবস্থা করতে পারেন, বাধ্যতামূলকভাবে নিজে চাষের প্রয়োজন নেই; (iii) সাধারণভাবে শহরের নিকট বা শহরতলীর জমির মূল্য ও কর আরোপ বেশি হওয়ার প্রবণতা থাকে। তাই i ও iii সঠিক।

Explanation:
বিস্তৃতভাবে: ভূমি কর বা খাজনা নীতি অনুযায়ী জমির মালিককে দায়িত্ব হিসাবে আরোপ করা হয়, সেজন্য (i) সত্যি। কিন্তু জমি পরিচালনার জন্য মালিককে নিজে চাষ করা বাধ্যতামূলক নয়—জমি ভাড়া দেয়া বা এজেন্টের মাধ্যমে ব্যবস্থাপনা করা যায়; অতএব (ii) ভুল। শহরতলীর জমি সাধারণত অবস্থানগত মূল্য বৃদ্ধি পাওয়ায় এবং ব্যবহারিক সুবিধার কারণে কর বা উন্নতকরণ ফি ইত্যাদি বেশি হতে পারে, সুতরাং (iii) সাধারণত সঠিক।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #131 (ID: 588431)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কমপারেটিভ সুবিধা (comparative advantage) তত্ত্যের প্রবর্তক কে?

Options:
ক. অ্যাডাম স্মিথ
খ. ডেভিড রিকার্ডো
গ. জন স্টুয়ার্ট মিল
ঘ. থমাস ম্যালথাস


Correct Answer: খ

Solution:
ডেভিড রিকার্ডো। তিনি 1817 সালে তার গ্রন্থ 'On the Principles of Political Economy and Taxation' এ কমপারেটিভ সুবিধার ধারণা উপস্থাপন করেন।

Explanation:
রিকার্ডোর কমপারেটিভ সুবিধা তত্ত্য অনুযায়ী, দুটি দেশ mêmes তুলনামূলকভাবে যেসব পণ্যে তুলনামূলকভাবে কম সুযোগ খরচ (opportunity cost) দিয়ে উৎপাদন করতে পারে সেই পণ্যে বিশেষীকরণ করলে এবং পরস্পর বাণিজ্য করলে উভয়েই লাভবান হয়। উদাহরণস্বরূপ, যদি দেশ A কোনো পণ্যে দেশের তুলনায় কম বিকল্প মূল্য দিচ্ছে এবং দেশ B অন্য পণ্যে কম বিকল্প মূল্য দেয়, তবে প্রতিটি তার সুবিধাজনক পণ্যে উৎপাদন বাড়িয়ে বাণিজ্য করলে মোট উৎপাদন ও কল্যাণ বৃদ্ধি পায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #132 (ID: 588415)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: অর্থনীতি ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মূলধন বিনিয়োগের বিনিময়ে পুঁজির মালিককে যে নিয়মিত নির্দিষ্ট হার অনুযায়ী অর্থ প্রদান করা হয় তাকে কী বলে?

Options:
ক. মজুরি
খ. খাজনা
গ. সুদ
ঘ. মুনাফা


Correct Answer: গ

Solution:
সুদ হলো পুঁজির (capital) মালিককে তাদের মূলধন প্রদান করার বিনিময়ে প্রদেয় নিয়মিত অর্থ।

Explanation:
পুঁজির মালিক যখন তার মূলধন অন্য ের কাছে প্রদান করেন বা বিনিয়োগ করেন, তখন তাকে একটি নির্দিষ্ট হার অনুসারে ধার্য অর্থ বা রিটার্ন দেয়া হয় — এটিই সুদ। মজুরি শ্রমের প্রতিদান, খাজনা জমির ব্যবহারভিত্তিক ভাড়া, এবং মুনাফা উদ্যোগীর ঝুঁকি নেওয়ার বিনিময়ে অর্জিত অতিরিক্ত আয়। তাই সঠিক উত্তর 'সুদ'।

Sub-Questions:

