================================================================================
Question #1 (ID: 294567)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

লতিফ মিয়া এক সময় অনেক জমির মালিক থাকলেও বর্তমানে তার পরিবারে অভাব-অনটন লেগেই আছে। সন্তানদের মধ্যে জমিজমা ভাগ হয়ে যাওয়ায় কৃষি জমিতে গড়ে উঠেছে বসতবাড়ি। ফলে উৎপাদন পূর্বের তুলনায় অনেক কমে এসেছে।

লতিফ মিয়ার সন্তানদের পরিবারে কোনটির প্রভাব লক্ষণীয়?

Options:
ক. নিরক্ষরতা
খ. বেকারত্ব
গ. মাদকাসক্তি
ঘ. জনসংখ্যাস্ফীতি


Correct Answer: D.জনসংখ্যাস্ফীতি

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #2 (ID: 294557)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

ক্লাসে জাহিদ তার শিক্ষককে জানায় বোর্ডের লেখা দেখা যাচ্ছে না। তার ঘুম দেহ, ফ্যাকাসে চেহারা দেখে শিক্ষক জাহিদকে ' বললেন তোমার বাবাকে বলবে চোখের ডাক্তারের নিকট নিয়ে যেতে।

জাহিদের সমস্যাটি কোন মৌল মানবিক চাহিদা পূরণের অন্তরায় থেকে উদ্ভূত হয়েছে?

Options:
ক. বাসস্থান
খ. চিকিৎসা
গ. খাদ্য
ঘ. বিনোদন


Correct Answer: B.চিকিৎসা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #3 (ID: 294556)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021, 2016 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মৌল মানবিক চাহিদা মূলত কয় ধরনের?

Options:
ক. দুই
খ. চার
গ. পাঁচ
ঘ. ছয়


Correct Answer: A.দুই

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #4 (ID: 294555)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021, 2018, 2016 | Boards:  | Tags: All Board, All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Common Human Needs' গ্রন্থের লেখক কে?

Options:
A. Robert L. Barker
B. Charlotte Towle
C. Jerry & Jerry
D. R M MacIver


Correct Answer: B.Charlotte Towle

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #5 (ID: 294554)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে মৌলিক মানবিক চাহিদা পূরণের প্রধান অন্তরায়—

Options:
ক. অতিরিক্ত জনসংখ্যা
খ. বেকারত্ব
গ. প্রাকৃতিক দুর্যোগ
ঘ. অনুন্নত যোগাযোগ ব্যবস্থা


Correct Answer: A.অতিরিক্ত জনসংখ্যা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #6 (ID: 294553)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কোন মৌল মানবিক চাহিদাটি বেশি গুরুত্বপূর্ণ?

Options:
ক. খাদ্য
খ. বিনোদন
গ. শিক্ষা
ঘ. বস্ত্র


Correct Answer: A.খাদ্য

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #7 (ID: 294552)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

স্বল্প আয়ের মরিয়ম বেগম ছেলেমেয়েদের নিয়ে ঢাকার এক বস্তিতে বসবাস করছেন। মরিয়ম বেগমের শরীরে নানা রোগের লক্ষণ প্রকাশ পেলেও অর্থের অভাবে চিকিৎসা করাতে পারছেন না।

উদ্দীপকে ইঙ্গিতকৃত মৌল মানবিক চাহিদা পূরণে সরকার-

i. ই-হেলথ সেবা চালু করেছে

ii. কমিউনিটি ক্লিনিক চালু করেছে

iii. আশ্রয়ণ প্রকল্প গ্রহণ করেছে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #8 (ID: 294551)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

স্বল্প আয়ের মরিয়ম বেগম ছেলেমেয়েদের নিয়ে ঢাকার এক বস্তিতে বসবাস করছেন। মরিয়ম বেগমের শরীরে নানা রোগের লক্ষণ প্রকাশ পেলেও অর্থের অভাবে চিকিৎসা করাতে পারছেন না।

উদ্দীপকের মরিয়ম বেগম কোন কোন মৌল মানবিক চাহিদা পূরণে ব্যর্থ?

Options:
ক. খাদ্য ও বাসস্থান
খ. বাসস্থান ও চিকিৎসা
গ. চিকিৎসা ও শিক্ষা
ঘ. বস্ত্র ও বাসস্থান


Correct Answer: B.বাসস্থান ও চিকিৎসা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #9 (ID: 294550)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
LDC-এর পূর্ণরূপ কী ?

Options:
ক. Latest Development Countries
খ. Least Development Countries
গ. Latest Developed Countires
ঘ. Least Developed Countries


Correct Answer: D.Least Developed Countries

Solution:
জাতিসংঘের ভাষ্যমতে, যে দেশগুলো আর্থ-সামাজিক উন্নয়ন সূচকের সর্বনিম্ন স্তরে অবস্থান করে সেগুলোই Least Developed Countries হিসেবে পরিচিত। দারিদ্র্য, মানবসম্পদ ও অর্থনৈতিক দুরবস্থা- এ তিনটি বৈশিষ্ট্য পরিমাপের ভিত্তিতে LDC দেশগুলোকে চিহ্নিত করা হয়।

Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #10 (ID: 294549)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2022 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
প্রধান মৌলিক মানবিক চাহিদা কোনটি?

Options:
ক. খাদ্য
খ. বস্ত্র
গ. শিক্ষা
ঘ. চিকিৎসা


Correct Answer: A.খাদ্য

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #11 (ID: 294548)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2022, 2017, 2015 | Boards:  | Tags: All Board, All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজবিজ্ঞানী শার্লট টোলে তাঁর 'Cormon Human Needs” গ্রন্থে কয়টি মৌলিক মানবিক চাহিদার কথা উল্লেখ করেছেন?

Options:
ক. ৪
খ. ৫
গ. ৬
ঘ. ৭


Correct Answer: C.৬

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #12 (ID: 294547)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
খাদ্যের অপূরণজনিত প্রধান সমস্যা কোনটি?

Options:
ক. পুষ্টিহীনতা
খ. বস্তি সমস্যা
গ. অপরাধপ্রবণতা
ঘ. নিরক্ষরতা


Correct Answer: A.পুষ্টিহীনতা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #13 (ID: 294546)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


উদ্দীপকে উল্লিখিত শিক্ষার বিশেষ গুরুত্ব রয়েছে-

i. সমস্যা সমাধানের কৌশল লাভে

ii. বহুমুখী প্রতিভার বিকাশে

iii. সামাজিক হতে

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: D.i, ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #14 (ID: 294566)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানব সমাজের আদিমতম মৌলিক সামাজিক প্রতিষ্ঠান কোনটি?

Options:
ক. ধৰ্মীয় প্রতিষ্ঠান
খ. পরিবার
গ. খেলার মাঠ
ঘ. শিক্ষা প্রতিষ্ঠান


Correct Answer: B.পরিবার

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #15 (ID: 294563)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটি মানুষের কর্মস্পৃহা সৃষ্টি করে?

Options:
ক. খাদ্য
খ. শিক্ষা
গ. চিকিৎসা
ঘ. চিত্তবিনোদন


Correct Answer: D.চিত্তবিনোদন

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #16 (ID: 294562)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটি মানবিক চাহিদা?

Options:
ক. খাদ্য
খ. চিকিৎসা
গ. ঘুম
ঘ. শিক্ষা
ঙ. 'খ' ও 'ঘ'


Correct Answer: E.'খ' ও 'ঘ'

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #17 (ID: 294561)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2019 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কোনটি মানুষের কর্মস্পৃহা পুনরুজ্জীবিত করে ?

Options:
ক. চিত্তবিনোদন
খ. শিক্ষা
গ. বস্ত্র
ঘ. খাদ্য


Correct Answer: A.চিত্তবিনোদন

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #18 (ID: 294560)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মৌলিক মানবিক চাহিদা মূলত কত ধরনের?

Options:
ক. ২
খ. ৪
গ. ৫
ঘ. ৬


Correct Answer: D.৬

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #19 (ID: 294559)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

নূরুল হক দরিদ্র পরিবারে জন্মগ্রহণ করেছে। সে নতুন কিছু করে স্বাবলম্বী হতে চায়। তাই সে বাড়ির পাশের পতিত জমিতে সবজি উৎপাদন ও পুকুরে মাছ চাষ শুরু করে।

উদ্দীপকে নূরুল হকের পদক্ষেপ কোন মৌল মানবিক চাহিদা পূরণে ভূমিকা রাখে ?

Options:
ক. বস্ত্র
খ. বিনোদন
গ. চিকিৎসা
ঘ. খাদ্য


Correct Answer: D.খাদ্য

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #20 (ID: 294558)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

ক্লাসে জাহিদ তার শিক্ষককে জানায় বোর্ডের লেখা দেখা যাচ্ছে না। তার ঘুম দেহ, ফ্যাকাসে চেহারা দেখে শিক্ষক জাহিদকে ' বললেন তোমার বাবাকে বলবে চোখের ডাক্তারের নিকট নিয়ে যেতে।

জাহিদের সমস্যা সমাধানে প্রয়োজন—

i. শাকসবজি খাওয়া

ii. ছোট মাছ খাওয়া

iii. প্রতিদিন মাংস খাওয়া

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #21 (ID: 294564)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Dictionary of Social Work' গ্রন্থটির রচয়িতা কে?

Options:
A. রবার্ট এল বার্কার
B. পি. বি. হর্টন
C. এল কে ফ্রাঙ্ক
D. ডেবিড ড্রেসলার


Correct Answer: A.রবার্ট এল বার্কার

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #22 (ID: 294565)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
গলগণ্ড রোগ হয় কিসের অভাবে ?

Options:
ক. ভিটামিন-এ
খ. ভিটামিন-বি
গ. ভিটামিন-সি
ঘ. আয়োডিন


Correct Answer: D.আয়োডিন

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #23 (ID: 294545)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


চিত্রের ‘?’ স্থানে কী বসবে?

Options:
ক. সামাজিক চাহিদা
খ. মৌল চাহিদা
গ. মৌল মানবিক চাহিদা
ঘ. মানবিক চাহিদা


Correct Answer: C.মৌল মানবিক চাহিদা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #24 (ID: 294544)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2023 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
প্রাক-জন্মাবস্থায়ও কোন মৌল মানবিক চাহিদাটি প্রয়োজন?

Options:
ক. স্বাস্থ্য
খ. বস্ত্র
গ. খাদ্য
ঘ. বাসস্থান


Correct Answer: C.খাদ্য

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #25 (ID: 294533)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2015 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটি সামাজিক নিরাপত্তা বেষ্টনীর উদাহরণ?

Options:
ক. পেনশন
খ. দলীয় বিমা
গ. প্রবীণ ভাতা
ঘ. কল্যাণ তহবিল


Correct Answer: C.প্রবীণ ভাতা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #26 (ID: 294530)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

রাঈদাকে বলা হলো, ‘কার্টুন দেখে সময় নষ্ট করবে না।’ জবাবে সে বলে, ‘আমাকে গল্প শোনালে কার্টুন দেখা বন্ধ করে দেব।’

উদ্দীপকে রাঈদার মৌল মানবিক চাহিদা কোনটি?

Options:
ক. খাদ্য
খ. বস্ত্র
গ. চিকিৎসা
ঘ. বিনোদন


Correct Answer: D.বিনোদন

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #27 (ID: 294531)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সুস্থভাবে জীবনধারণের জন্য কিছু মৌল মানবিক চাহিদা পূরণ অপরিহার্য। এ ধরনের চাহিদা মূলত কয় ধরনের?

Options:
ক. দুই
খ. চার
গ. পাঁচ
ঘ. ছয়


Correct Answer: D.ছয়

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #28 (ID: 294532)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2015 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মৌল মানবিক চাহিদাকে ছয় ভাগে ভাগ করেন কে?

Options:
ক. বার্কার
খ. টোলে
গ. উইলসন
ঘ. ডানহাম


Correct Answer: B.টোলে

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #29 (ID: 294520)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021, 2018, 2016 | Boards:  | Tags: All Board, All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Common Human Needs' গ্রন্থের লেখক কে?

Options:
A. Robert L. Barker
B. Charlotte Towle
C. Jerry & Jerry
D. R M MacIver


Correct Answer: B.Charlotte Towle

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #30 (ID: 294528)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

রহিম প্রাকৃতিক দুর্যোগ, হিংস্র জন্তুর আক্রমণ, অসামাজিক ব্যক্তিদের উপদ্রব, রোদ বৃষ্টির তাপ ও শীত প্রভৃতির হাত থেকে রক্ষা পাওয়ার জন্য একটি বিশেষ স্থানে বাস করে।

উক্ত মৌল মানবিক চাহিদাটি কোনটির সাথে সম্পর্কিত?

i. স্থান

ii. বিশ্রাম

iii. বিনোদন

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. i ও ii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: C.ii ও iii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #31 (ID: 294527)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

রহিম প্রাকৃতিক দুর্যোগ, হিংস্র জন্তুর আক্রমণ, অসামাজিক ব্যক্তিদের উপদ্রব, রোদ বৃষ্টির তাপ ও শীত প্রভৃতির হাত থেকে রক্ষা পাওয়ার জন্য একটি বিশেষ স্থানে বাস করে।

উদ্দীপকে কোন মৌল মানবিক চাহিদার কথা বলা হয়েছে?

Options:
ক. খাদ্য
খ. বস্ত্র
গ. শিক্ষা
ঘ. বাসস্থান


Correct Answer: D.বাসস্থান

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #32 (ID: 294526)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
খাদ্যের অপূরণজনিত প্রধান সমস্যা কোনটি?

Options:
ক. পুষ্টিহীনতা
খ. বস্তি সমস্যা
গ. অপরাধপ্রবণতা
ঘ. নিরক্ষরতা


Correct Answer: A.পুষ্টিহীনতা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #33 (ID: 294525)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শিশুর মানসিক বিকাশের জন্য সবচেয়ে বেশি দরকার—

Options:
ক. বস্ত্র
খ. বাসস্থান
গ. শিক্ষা
ঘ. চিত্তবিনোদন


Correct Answer: C.শিক্ষা

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #34 (ID: 294524)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2017 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজবিজ্ঞানী টোলের মতে, মৌলিক মানবিক চাহিদা কত প্রকার?

Options:
ক. ৪
খ. ৫
গ. ৬
ঘ. ৭


Correct Answer: C.৬

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #35 (ID: 294523)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জব্বার মিয়া গৃহহীন। তাই তাকে শায়েস্তাগঞ্জ উপজেলার একটি সরকারি প্রকল্পের খাস জমিতে বাসগৃহ প্রদান করা হয়েছে। এটি সরকার কর্তৃক গৃহীত কোন প্রকল্প?

Options:
ক. ক্ষুদ্র তহবিল প্রকল্প
খ. সকলের জন্য গৃহ নির্মাণ প্রকল্প
গ. আশ্রয়ণ প্রকল্প
ঘ. একটি বাড়ি একটি খামার প্রকল্প


Correct Answer: C.আশ্রয়ণ প্রকল্প

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #36 (ID: 294522)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2018 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

লতিফ মিয়া এক সময় অনেক জমির মালিক থাকলেও বর্তমানে তার পরিবারে অভাব-অনটন লেগেই আছে। সন্তানদের মধ্যে জমিজমা ভাগ হয়ে যাওয়ায় কৃষি জমিতে গড়ে উঠেছে বসতবাড়ি। ফলে উৎপাদন পূর্বের তুলনায় অনেক কমে এসেছে।

উক্ত বিষয়টির প্রভাবে লতিফ মিয়ার পরিবারের সদস্যদের মধ্যে দেখা দেবে-

i. মৌল মানবিক চাহিদা পূরণে ঘাটতি

ii. অপরাধের সাথে সম্পৃক্ত হওয়ার সম্ভাবনা

iii. সার্বিক নিরাপত্তাহীনতা

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: A.i ও ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #37 (ID: 294521)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2021, 2016 | Boards:  | Tags: All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মৌল মানবিক চাহিদা মূলত কয় ধরনের?

Options:
ক. দুই
খ. চার
গ. পাঁচ
ঘ. ছয়


Correct Answer: A.দুই

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #38 (ID: 294519)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2022, 2017, 2015 | Boards:  | Tags: All Board, All Board, All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজবিজ্ঞানী শার্লট টোলে তাঁর 'Cormon Human Needs” গ্রন্থে কয়টি মৌলিক মানবিক চাহিদার কথা উল্লেখ করেছেন?

Options:
ক. ৪
খ. ৫
গ. ৬
ঘ. ৭


Correct Answer: C.৬

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #39 (ID: 294529)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years: 2016 | Boards:  | Tags: All Board
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ঘুম কোন ধরনের চাহিদা?

i. মৌল মানবিক চাহিদা

ii. মৌলিক চাহিদা

iii. মানবিক চাহিদা

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. ii
গ. iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: B.ii

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #40 (ID: 629003)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

আবদুল করিমের বাবা একসময় বিশাল পরিমাণ কৃষি জমি চালাতেন। বাবার মৃত্যুর পরে জমিটি ছেলে-মেয়ে ও নাতি-নাতনিদের মধ্যে ভাগ হওয়ায় প্রতিটি ভাগ এত ছোট হয়ে গেছে যে যথেষ্ট ফসল করা সম্ভব না। ফলে পরিবারের অনেকেই কৃষি ছাড়া অন্য পেশায় চলে গেছে এবং আয়ের পরিমাণও কমে এসেছে।

আবদুল করিমের পরিবারে কোনটির প্রভাব লক্ষণীয়?

Options:
ক. নিরক্ষরতা
খ. বেকারত্ব
গ. মাদকাসক্তি
ঘ. জনসংখ্যাস্ফীতি


Correct Answer: ঘ

Solution:
জমির ধারাবাহিক বিভাজন ও প্রতিটি অংশের ক্ষুদ্রকরণ মূলত উত্তরাধিকারীর সংখ্যা বেড়ে যাওয়ার কারণে ঘটে, যা জনসংখ্যার বৃদ্ধি বা সাদৃশ্যপূর্ণ বৃদ্ধিকে নির্দেশ করে—অতএব সঠিক উত্তর জনসংখ্যাস্ফীতি।

Explanation:
জমির ছোটখাটো ভাগে বিভক্ত হয়ে গেলে উৎপাদন কমে আসে এবং লোকদের কৃষি থেকে অন্য পেশায় সরে যেতে হয়। এই অবস্থার পেছনে সাধারণ কারণ হল পরিবারের সদস্যসংখ্যার বৃদ্ধি ও উত্তরাধিকার ভাগাভাগি, যা জনসংখ্যাস্ফীতির লক্ষণ। নিরক্ষরতা, বেকারত্ব বা মাদকাসক্তি সম্ভবত প্রসঙ্গগত সমস্যা হতে পারে, কিন্তু উদ্দীপকটিতে যে মূল কারণটি জমির বিভাজন ও উৎপাদনহ্রাস ঘটিয়েছে তা হলো জনসংখ্যা বৃদ্ধি/ভাগাভাগি—not নিরক্ষরতা বা মাদকাসক্তি।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #41 (ID: 628997)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

মমতাজ ছায়াঘরের পাশে একটি ছোট খামার গড়ে তোলে। সেখানে সে মুরগি পালন করে ও শাকসবজি উৎপাদন করে, যাতে পরিবারের জন্য নিয়মিত খাদ্য সরবরাহ নিশ্চিত করা যায়।

উদ্দীপকে মমতাজের এই উদ্যোগ কোন মৌলিক মানবিক চাহিদা পূরণে সহায়ক?

Options:
ক. বস্ত্র
খ. বিনোদন
গ. চিকিৎসা
ঘ. খাদ্য


Correct Answer: ঘ

Solution:
মুরগি পালন ও শাকসবজি উৎপাদন সরাসরি খাবার ও পুষ্টি নিশ্চিত করার লক্ষ্যে করা হয়। তাই এটি মৌলিক খাদ্য চাহিদা পূরণ করে।

Explanation:
মৌলিক মানবিক চাহিদার মধ্যে খাদ্য অন্যতম প্রধান। মুরগি ও শাকসবজি উৎপাদন পরিবারের জন্য খাদ্য ও পুষ্টি সরবরাহ করে, যা 'খাদ্য' চাহিদা পূরণ করে। বস্ত্র, বিনোদন বা চিকিৎসা আলাদা ধরণের চাহিদা যা এই উদ্দীপকের ক্রিয়াকলাপে সরাসরি পূরণ হচ্ছে না।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #42 (ID: 628995)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'A Theory of Human Motivation' গ্রন্থের লেখক কে?

Options:
ক. এব্রাহাম হারল্ড মাসলো
খ. চার্লট টাওলে
গ. রবার্ট এল. বার্কার
ঘ. আর এম ম্যাকআইভার


Correct Answer: ক

Solution:
ঠিক উত্তর: ক. এব্রাহাম হারল্ড মাসলো।

Explanation:
এব্রাহাম হারল্ড মাসলো (A. H. Maslow) ১৯৪৩ সালে 'A Theory of Human Motivation' প্রকাশ করে, যেখানে তিনি মানুষের চাহিদার একটি শ্রেণীবিভাগ (Hierarchy of Needs) উপস্থাপন করেন—শারীরিক চাহিদা, নিরাপত্তা, সঙ্গ ও মান, আত্মসম্মান এবং আত্ম-সাক্ষাৎকার। এই কাজের জন্য তিনি এ প্রবন্ধের লেখক হিসাবে পরিচিত।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #43 (ID: 628987)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

জয়রা খান স্বল্প আয়ের পরিবারের প্রধান। তাদের পরিবার শহরের ঝুপড়ি-মুখী এলাকায় থাকেন। জয়রার পরিবারের বড় দুই শিশুকে নিয়মিত স্কুলে পাঠানো যায় না এবং জয়রার শারীরিক অসুস্থতা সত্ত্বেও চিকিৎসা করানো হয় না অর্থের অভাবে।

উদ্দীপকের জয়রা খান কোন কোন মৌল মানবিক চাহিদা পূরণে ব্যর্থ?

Options:
ক. খাদ্য ও বাসস্থান
খ. বাসস্থান ও কর্মসংস্থান
গ. চিকিৎসা ও শিক্ষা
ঘ. বস্ত্র ও খাদ্য


Correct Answer: গ

Solution:
উল্লিখিত উদ্দীপকে বলা হয়েছে শিশুদের স্কুলে পাঠানো হচ্ছে না (শিক্ষা অপ্রাপ্ত) এবং জয়রার অসুস্থতার সত্ত্বেও চিকিৎসা করানো হচ্ছে না (চিকিৎসা অপ্রাপ্ত)। তাই ভালো উত্তর: চিকিৎসা ও শিক্ষা।

Explanation:
অবস্থাটি বিশ্লেষণ করলে দেখা যায় দুইটি মৌলিক চাহিদা পূরণে ব্যর্থতা স্পষ্ট: (১) শিশুদের নিয়মীতভাবে স্কুলে না যাওয়া মানে শিক্ষা সুবিধা নেই, এবং (২) অর্থের অভাবে জয়রার চিকিৎসা করাতে না পারা মানে স্বাস্থ্য/চিকিৎসা সেবা নেই। বাকী বিকল্পগুলো — খাদ্য, বাসস্থান বা কর্মসংস্থান উদ্দীপকে বিশেষভাবে উল্লেখ করা হয়নি বা প্রধান সমস্যা হিসেবে উপস্থাপিত নয়, তাই সঠিক জোড়া হচ্ছে 'চিকিৎসা ও শিক্ষা'।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #44 (ID: 628978)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


চিত্রের ‘?’ স্থানে কী বসবে?

Options:
ক. সামাজিক চাহিদা
খ. অর্থনৈতিক চাহিদা
গ. মৌল মানবিক চাহিদা
ঘ. মানসিক চাহিদা


Correct Answer: গ

Solution:
ছবিতে একজন ব্যক্তি পানি পান করছে। পানি পানে থাকা হল বেঁচে থাকার জন্য অপরিহার্য প্রয়োজন; তাই এটি মৌলিক বা মৌল মানবিক চাহিদার উদাহরণ। সুতরাং সঠিক উত্তর: গ) মৌল মানবিক চাহিদা।

Explanation:
মৌল মানবিক চাহিদা বলতে বোঝায় সেই ধরনের প্রয়োজন যা মানবের জীবনধারণের জন্য আৱশ্যক—যেমন খাদ্য, পানি, আবাসন, বস্ত্র ইত্যাদি। ছবিতে পানি পান করা দৃশ্যটি সরাসরি জীবনবাচক শারীরিক প্রয়োজনকে নির্দেশ করে, যা সামাজিক, অর্থনৈতিক বা মানসিক চাহিদার মধ্যে পড়ে না। সামাজিক চাহিদা সম্পর্ক গঠনের; অর্থনৈতিক চাহিদা আয়-সম্পর্কিত; মানসিক চাহিদা মানসিক সन्तুষ্টির সাথে সম্পর্কিত—তাই এসব অপশন ভুল।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #45 (ID: 628977)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মৌলিক মানবিক চাহিদা সাধারণত কয়টি প্রধান শ্রেণীতে বিভক্ত?

Options:
ক. দুই
খ. তিন
গ. চার
ঘ. পাঁচ


Correct Answer: ক

Solution:
উত্তর: ক) দুই। সাধারণভাবে মানবিক চাহিদাকে দুইটি প্রধান শ্রেণীতে ভাগ করা হয় — প্রাথমিক (মৌলিক/জৈবিক) চাহিদা এবং দ্বিতীয়ক (সামাজিক/মানসিক) চাহিদা।

Explanation:
মৌলিক মানবিক চাহিদার শ্রেণীবিভাগে প্রথমটি এমন চাহিদা যা বেঁচে থাকার জন্য অপরিহার্য (যেমন: খাদ্য, আবাস, পোশাক, স্বাস্থ্য), আর দ্বিতীয়ক চাহিদা হলো সামাজিক ও মানসিক প্রয়োজন (যেমন: শিক্ষা, সম্মান, আত্মসন্তোষ, বিনোদন)। তাই সাধারণ শ্রেণীবিভাগে মোট দুইটি প্রধান ধরনের চাহিদা বিবেচনা করা হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #46 (ID: 628979)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
HDI-এর পূর্ণরূপ কী ?

Options:
ক. Human Development Index
খ. Human Development Indicator
গ. Health Development Index
ঘ. Human Development Institution


Correct Answer: ক

Solution:
HDI-এর পূর্ণরূপ হচ্ছে Human Development Index। এটি জাতিসংঘ উন্নয়ন কর্মসূচি (UNDP) প্রণীত একটি সূচক যা মানুষের আয়, শিক্ষা এবং স্বাস্থ্য (আয়ুষ্কাল) — এই তিনটি দিক বিবেচনা করে মানবিক উন্নয়ন পরিমাপ করে।

Explanation:
Human Development Index (HDI) হচ্ছে একটি সম্মিলিত সূচক যা তিনটি প্রধান মাত্রাকে অন্তর্ভুক্ত করে: (১) আয় বা প্রতি মানুষ মাথাপিছু আয় (GNI per capita), (২) শিক্ষা (গড় শিক্ষা বছর ও প্রত্যাশিত শিক্ষা বছর) এবং (৩) স্বাস্থ্য (আশিত আয়ু বা life expectancy)। প্রতিটি উপাদানকে স্বকীয় সূচকে রূপান্তর করে সেগুলোর জ্যামিতিক গড় গ্রহণ করে চূড়ান্ত HDI মান নির্ণয় করা হয়। HDI মান 0 থেকে 1 পর্যন্ত থাকে এবং দেশের মানব উন্নয়নের স্তর তুলনা করতে ব্যবহৃত হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #47 (ID: 628975)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানবিক চাহিদা সাধারণত কত প্রকারে বিভক্ত করা হয়?

Options:
ক. ৩
খ. ৪
গ. ৫
ঘ. ৬


Correct Answer: গ

Solution:
মানবিক চাহিদা সাধারণত মাসলোয়ের পর্যায়ভিত্তিক তত্ত্ব অনুযায়ী পাঁচটি স্তরে ব্যাখ্যা করা হয়: (১) শারীরবৃত্তীয় (খাদ্য, জল, ঘুম ইত্যাদি), (২) নিরাপত্তা, (৩) সামাজিক প্রয়োজনে (ভালোবাসা ও সম্পর্ক), (৪) মর্যাদা/স্বীকৃতি, এবং (৫) স্ব-বাস্তবায়ন। তাই মোট ৫ প্রকার।

Explanation:
অ্যাকাডেমিক ও মনস্তাত্ত্বিক বিশ্লেষণে মানুষের মৌলিক চাহিদা সবচেয়ে প্রচলিতভাবে মাসলোয়ের পাঁচ স্তরে ভাগ করা হয়। প্রথম চার স্তরকে কিছুমাত্রায় সম্পূর্ণ করলে ব্যক্তি পরবর্তী স্তরের দিকে অগ্রসর হয় এবং সর্বোচ্চ স্তর হল স্ব-বাস্তবায়ন যেখানে ব্যক্তি নিজের পূর্ণ সম্ভাবনা অর্জন করার চেষ্টা করে। অতএব মোট প্রকার সংখ্যা হল ৫।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #48 (ID: 628963)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলাদেশে জনগণের খাদ্য নিরাপত্তা নিশ্চিত করতে সবচেয়ে বড় প্রতিবন্ধকতা—

Options:
ক. অতিরিক্ত জনসংখ্যা
খ. কৃষি উৎপাদনশীলতার নিম্নতা
গ. প্রাকৃতিক দুর্যোগ
ঘ. খাদ্য সংরক্ষণ ও বিপণন ব্যবস্থার দুর্বলতা


Correct Answer: খ

Solution:
কৃষি উৎপাদনশীলতার নিম্নতা প্রধান বাধা। কারণ বর্তমান উৎপাদনশীলতা কম থাকলে মুলত খাদ্য উৎপাদন জনগণের চাহিদা মেটাতে অপ্রতুল হয়ে যায়, ফলে খাদ্য নিরাপত্তা হুমকির মুখে পড়ে।

Explanation:
বাংলাদেশে জনসংখ্যা বাড়াও একটি জটিল সমস্যা, এবং প্রাকৃতিক দুর্যোগ ও দুর্বল বিপণন ব্যবস্থা খাদ্যের অপ্রাপ্যতা বাড়ায়। তবে এসবের পিছনে মূল কারণ হচ্ছে কৃষির উৎপাদনশীলতার নিম্নতা—ক্ষুদ্র আবেগভিত্তিক জমি বিভাজন, পুরনো চাষ পদ্ধতি, সীমিত সার/বীজ/সেচ সুবিধা ও প্রযুক্তির অভাব। যদি উৎপাদনশীলতা বৃদ্ধি করা যায় (উচ্চফলনশীল বীজ, সেচ ও প্রযুক্তি সম্প্রসারণ, সার ও কৃষি প্রশিক্ষণ বৃদ্ধি), তাহলে জনসংখ্যা ও দুর্যোগ সত্ত্বেও মোট খাদ্য সরবরাহ বাড়িয়ে খাদ্য নিরাপত্তা শক্ত করা সম্ভব। অতএব সঠিক পদক্ষেপ: আধুনিক কৃষি প্রযুক্তি, সেচ অবকাঠামো উন্নয়ন, কৃষি গবেষণা ও সম্প্রসারণ কার্যক্রম জোরদার করা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #49 (ID: 628958)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

রাহিমা খানম একজন নিম্ন আয়ের পরিবারের সদস্য। তার দুই শিশুর মধ্যে এক জন পুষ্টিহীনতার লক্ষণ দেখায় এবং পরিবারের পানীয় জলের যোগান অনিশ্চিত। প্রতি বছর বন্যায় তাদের ঘর জলাবদ্ধ হয়ে যায় এবং তারা সময়মতো জরুরি সহায়তা পায় না।

উদ্দীপকে ইঙ্গিতকৃত মৌল মানবিক চাহিদা পূরণে সরকার-

i. জরুরি পুষ্টি সহায়তা কর্মসূচি গ্রহণ করেছে

ii. নিরাপদ পানীয় জলের জন্য পাইপলাইন স্থাপন ও পানির ট্যাংকি প্রদান করেছে

iii. নতুন রেলওয়ে উন্নয়ন প্রকল্প বাস্তবায়ন করেছে

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
উত্তর ক। i ও ii—জরুরি পুষ্টি সহায়তা এবং নিরাপদ পানীয় জলের ব্যবস্থা সরাসরি পুষ্টি ও পানির মৌলিক চাহিদা মিটায়।

Explanation:
উদ্দীপকে উল্লেখিত সমস্যাগুলো হলো পুষ্টিহীনতা ও অনিরাপদ পানীয় জল এবং বন্যায় বাসস্থানের ক্ষতি—এগুলো মৌলিক মানবিক চাহিদার মধ্যে পড়ে (খাদ্য ও পানি ও নিরাপত্তা/শরণ)। i (জরুরি পুষ্টি সহায়তা) সরাসরি খাদ্য উদ্যোগ, ii (নিরাপদ পানীয় জল) পানির চাহিদা মেটায়। iii (রেলওয়ে উন্নয়ন) হলো প্রতিটি ব্যবস্থাপনার একটি বৃহৎ অবকাঠামো প্রকল্প যা দীর্ঘমেয়াদি অর্থনৈতিক উন্নয়নে সহায়ক হতে পারে, তবে উদ্দিষ্ট ঘটনার প্রেক্ষাপটে তা তাত্ক্ষণিকভাবে মৌলিক মানবিক চাহিদা পূরণ করে না। তাই সঠিক উত্তর i ও ii।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #50 (ID: 628954)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

ক্লাসে রাহাত বোর্ডের লেখা পরিষ্কারভাবে দেখতে পারে না। শিক্ষক চোখ ঘন ঘন লাল ও শুষ্ক দেখায় বললেন—তোমার পরিবারকে চোখের যত্নে কিছু পরিবর্তন আনতে হবে।

রাহাতের চোখের যত্নের জন্য প্রয়োজন—

i. গাজর ও সবুজ শাকসবজি খাওয়া

ii. ডিম ও মাছ নিয়মিত খাওয়া

iii. অতিরিক্ত মিষ্টি ও চিনি খাওয়া

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
চোখের ভালো রাখার জন্য ভিটামিন A-সমৃদ্ধ খাবার যেমন গাজর ও সবুজ শাকসবজি এবং প্রোটিন ও ওমেগা-৩ সরবরাহকারী ডিম ও মাছ দরকার। অতিরিক্ত চিনি চোখের ক্ষতির কারণ হতে পারে, তাই iii উপযোগী নয়। তাই i ও ii সঠিক।

Explanation:
গাজর ও সবুজ শাকসবজি ভিটামিন A ও ক্যারোটিনয়েড দেয় যা দৃষ্টিশক্তি রক্ষা করে। ডিম ও মাছ চোখের শারীরিক গঠন ও তন্ত্রিকা বজায় রাখতে প্রয়োজনীয় প্রোটিন ও ওমেগা-৩ ফ্যাটি অ্যাসিড দেয়। অপরদিকে অতিরিক্ত চিনি অ্যাকশন ও প্রদাহ বাড়িয়ে চোখের সমস্যা বাড়াতে পারে, তাই iii বর্জনীয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #51 (ID: 628949)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানব সমাজে সামাজিকীকরণের প্রথম ও সবচেয়ে প্রাথমিক প্রতিষ্ঠান কোনটি?

Options:
ক. পরিবার
খ. শিক্ষা প্রতিষ্ঠান
গ. ধর্মীয় প্রতিষ্ঠান
ঘ. রাষ্ট্র


Correct Answer: ক

Solution:
পরিবার। কারণ শিশুর প্রথম সামাজিকীকরণ পরিবারেই ঘটে; এখানে ভাষা, আচরণ, মূল্যবোধ ও সামাজিক ভূমিকা শেখানো হয় এবং মৌলিক আবেগিক ও ভৌত চাহিদা পূরণ হয়।

Explanation:
পরিবার হল সমাজের সবচেয়ে প্রাথমিক ও প্রকারগত সামাজিক প্রতিষ্ঠান। এটি প্রজনন, প্রতিপালন, নিরাপত্তা ও আবেগীয় সমর্থন প্রদান করে। শিশু প্রথম যে সমাজীয় নিয়ম-কানুন, মূল্যবোধ ও আচরণ শিখে তা পরিবারের মাধ্যমে হয়। অন্য প্রতিষ্ঠান যেমন স্কুল বা ধর্মীয় প্রতিষ্ঠান পরে আসায় সেগুলোকে সাধারণত মাধ্যমিক বা কৌলীন সামাজিকীকরণের উৎস হিসেবে দেখা হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #52 (ID: 628951)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Social Diagnosis' গ্রন্থটির রচয়িতা কে?

Options:
ক. মেরি ই. রিচমন্ড
খ. জেন অ্যাডামস
গ. হেলেন হারিস পার্লম্যান
ঘ. ই. ডব্লিউ. বার্গেস


Correct Answer: ক

Solution:
সঠিক উত্তর: ক. মেরি ই. রিচমন্ড।

Explanation:
মেরি ই. রিচমন্ড (Mary E. Richmond) 1917 সালে 'Social Diagnosis' প্রকাশ করেন। এটি সমাজকর্মে কেসওয়ার্ক পদ্ধতির ভিত্তি গঠনকারী একটি ভিত্তিধর গ্রন্থ হিসেবে স্বীকৃত—রোগীর মূল্যায়ন ও পেশাগত হস্তক্ষেপের মূলনীতি ও পদ্ধতি এখানে উপস্থাপিত হয়েছে। জেন অ্যাডামস সমাজকল্যাণ কার্যক্রমে বিখ্যাত হলেও 'Social Diagnosis' রচয়িতা নন; হেলেন হারিস পার্লম্যান কেসওয়ার্ক বিষয়ে লেখালেখি করেছেন কিন্তু এই নির্দিষ্ট গ্রন্থটির লেখক নন।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #53 (ID: 628945)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :


[Image]


উদ্দীপকে দেখানো ছবিতে স্কুল বাগানে শিশুদের কাজ করতে দেখা যাচ্ছে। এতে শিক্ষার বিশেষ গুরুত্ব রয়েছে-

i. পরিবেশ সচেতনতা গঠনে

ii. দলবদ্ধ কাজের দক্ষতা অর্জনে

iii. বিজ্ঞান-প্রকৃতির প্রাথমিক ধারণা অর্জনে

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ঘ

Solution:
ছবিতে শিশুদের বাগান করা, গাছ রোপণ এবং একসঙ্গে কাজ করার দৃশ্য রয়েছে। তাই (i) পরিবেশ সচেতনতা গঠনে — শিশু বৃক্ষ পরিচর্যা ও প্রাকৃতিক সুরক্ষার বিষয়ে সচেতন হয়; (ii) দলবদ্ধ কাজের দক্ষতা অর্জনে — তারা একসাথে কাজ করে সহযোগিতা ও দায়বদ্ধতা শিখে; (iii) বিজ্ঞান-প্রকৃতির প্রাথমিক ধারণা অর্জনে — গাছের বৃদ্ধি, মাটি, জল ও সৌরশক্তি সম্পর্কিত পর্যবেক্ষণ ও বোধ গড়ে ওঠে। অতএব সবগুলো বিবৃতি সঠিক।

Explanation:
স্কুল বাগান কার্যকলাপ একটি বহুমুখী শিক্ষণমূলক ক্রিয়াকলাপ। বাস্তব অভিজ্ঞতার মাধ্যমে শিশুরা পরিবেশ সম্পর্কে সচেতন হয়, টিমওয়ার্ক ও সামাজিক দক্ষতা অর্জন করে এবং জীববিজ্ঞানের মৌলিক নীতিগুলো (উদাহরণস্বরূপ গাছের বৃদ্ধি, মাটির ভূমিকা, পানি ব্যবহারের প্রয়োজনীয়তা) বুঝতে পারে। এই কারণে i, ii ও iii প্রত্যেকটি রয়েছে।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #54 (ID: 628947)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানব জীবনের মৌলিক চাহিদাগুলোকে সাধারণত মনোবিজ্ঞানের দিক থেকে কয়টি স্তরে ভাগ করা হয়?

Options:
ক. তিন
খ. চার
গ. পাঁচ
ঘ. ছয়


Correct Answer: গ

Solution:
পাঁচটি স্তর। অ্যাব্রাহাম মাসলোর হায়ারার্কি অনুযায়ী মানব চাহিদাগুলো পাঁচটি প্রধান স্তরে বিভক্ত: (১) শারীরিক/জাতীয় চাহিদা, (২) নিরাপত্তা চাহিদা, (৩) সামাজিক/ভাগের চাহিদা (ভালোবাসা ও অন্তর্ভুক্তি), (৪) সম্মান/স্বীকৃতি চাহিদা, এবং (৫) আত্ম-যথার্থতা/স্ব-প্রাপ্তি।

Explanation:
মানসিক বিজ্ঞান ও ব্যবহৃত শিক্ষাগত পাঠ্যবইগুলোতে সাধারণত মানব মৌলিক চাহিদার শ্রেণিবিভাগ হিসেবে মাসলোরের পাঁচ স্তরকে গ্রহণ করা হয়। এই পাঁচ স্তর একত্রে ব্যক্তির সুস্থ জীবন ও মানসিক সামঞ্জস্য প্রতিষ্ঠায় অবদান রাখে। কিছু ভিন্ন পরিমাপ বা প্রসঙ্গে অতিরিক্ত শ্রেণি যোগ করা হতে পারে, কিন্তু প্রচলিত মানসিকতান্ত্রিক মডেলটি পাঁচ স্তর ধারণ করে।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #55 (ID: 628948)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটি মানবিক চাহিদার উদাহরণ?

Options:
ক. খাদ্য
খ. শিক্ষা
গ. ঘুম
ঘ. বৈদ্যুতিক পণ্য


Correct Answer: খ

Solution:
শিক্ষা হলো মানবিক চাহিদার একটি উদাহরণ কারণ এটি মানসিক, সামাজিক ও নৈতিক উন্নয়নে সহায়তা করে এবং ব্যক্তির মর্যাদা ও সুযোগ সম্প্রসারণ করে।

Explanation:
মানবিক চাহিদা বলতে আমরা সাধারণত সেইসব চাহিদা বোঝাই যা মানুষের সামগ্রিক উন্নয়ন, মর্যাদা ও সামাজিক জীবনকে প্রভাবিত করে — যেমন শিক্ষা, স্বাস্থ্যসেবা, সামাজিক গ্রহণযোগ্যতা ইত্যাদি। খাদ্য ও ঘুম মৌলিক জীবনধারণের শারীরিক চাহিদা; বৈদ্যুতিক পণ্য সুবিধাজনক কিন্তু মৌলিক মানবিক চাহিদা হিসেবে সাধারণত গণ্য নয়। তাই সঠিক উত্তর: শিক্ষা (খ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #56 (ID: 628943)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
খাদ্য নিরাপত্তার অভাবে সবচেয়ে প্রত্যক্ষ স্বাস্থ্য সমস্যা কোনটি?

Options:
ক. পুষ্টিহীনতা
খ. দূষণের বৃদ্ধি
গ. বেকারত্ব
ঘ. রোগপ্রতিরোধ ক্ষমতার বৃদ্ধি


Correct Answer: ক

Solution:
পুষ্টিহীনতা খাবারের অপর্যাপ্ততা বা অপর্যাপ্ত পুষ্টিগুণের সরাসরি ফল। খাদ্যের অভাবে মানুষ পর্যাপ্ত ক্যালরি, প্রোটিন ও ভিটামিন/মিনারেল পায় না, ফলে পুষ্টিহীনতা সৃষ্টি হয়।

Explanation:
খাদ্য নিরাপত্তার অভাব মানে পর্যাপ্ত ও পুষ্টিকর খাবারের অভাব। এর সবচেয়ে সরাসরি স্বাস্থ্যগত ফল হলো পুষ্টিহীনতা — যেমন স্টান্টিং, ওয়েইস্টিং, অ্যানিমিয়া এবং মাইক্রো-নিউট্রিয়েন্ট ঘাটতি। অন্যান্য অপশনগুলো (দূষণ, বেকারত্ব, রোগপ্রতিরোধ ক্ষমতার বৃদ্ধি) খাদ্য নিরাপত্তার অভাবের সরাসরি ও প্রত্যক্ষ ফল নয়; বিশেষ করে 'রোগপ্রতিরোধ ক্ষমতার বৃদ্ধি' ভুল নির্দেশনা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #57 (ID: 628937)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটি সামাজিক নিরাপত্তার অন্তর্ভুক্ত?

Options:
ক. পেনশন
খ. বেকার ভাতা
গ. দলীয় অনুদান
ঘ. ব্যক্তিগত সঞ্চয়


Correct Answer: খ

Solution:
খ. বেকার ভাতা প্রদান সামাজিক নিরাপত্তা বেষ্টনীর একটি প্রকৃত উদাহরণ, কারণ এটি শ্রমিকদের বেকারত্বের সময় আর্থিক সুরক্ষা প্রদান করে।

Explanation:
সামাজিক নিরাপত্তা বলতে সাধারণত এমন সব প্রোগ্রাম বোঝায় যা নাগরিকদের আয়ের অনিশ্চয়তা, অসুস্থতা, প্রবীণতা বা বেকারত্বের সময় মৌলিক আর্থিক সুরক্ষা দেয় (যেমন পেনশন, বেকার ভাতা, স্বাস্থ্য বীমা)। এখানে 'বেকার ভাতা' সরাসরি বেকারত্বের সময় সাহায্য করে, তাই এটি সামাজিক নিরাপত্তার অংশ। 'পেনশন' ও সামাজিক নিরাপত্তার অংশ হবে কিন্তু প্রশ্নে একটির নির্বাচন করতে হবে — বেকার ভাতা বেছে নেয়া হয়েছে কারণ এটি তালিকাভুক্ত বিকল্পগুলোর মধ্যে সামাজিক নিরাপত্তার স্পষ্ট উদাহরণ। 'দলীয় অনুদান' রাজনৈতিক/দলগত সহায়তা, এবং 'ব্যক্তিগত সঞ্চয়' ব্যক্তিগত ব্যবস্থা, যা সামাজিক নিরাপত্তা প্রোগ্রাম নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #58 (ID: 628944)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শার্লট টোলে তাঁর 'Common Human Needs' রচনায় মোট কতটি প্রাথমিক মানবিক চাহিদার কথা উল্লেখ করেছেন?

Options:
ক. ৩
খ. ৪
গ. ৬
ঘ. ৮


Correct Answer: গ

Solution:
শার্লট টোলে তাঁর 'Common Human Needs' লেখায় মোট ছয়টি (৬) প্রাথমিক মানবিক চাহিদার কথা উল্লেখ করেছেন।

Explanation:
Towle-এর কাজ অনুযায়ী তিনি মানুষের মৌলিক চাহিদাগুলোকে ছয়টি শ্রেণীতে ভাগ করেছেন। সাধারনত এগুলোকে নিরাপত্তা, ভালোবাসা/সংযোগ, স্বীকৃতি/আত্মসম্মান, অর্জন/দক্ষতা, নিজ নিয়ন্ত্রণ/স্বায়ত্তশাসন এবং জীবনের অর্থ/উদ্দেশ্য ইত্যাদি হিসেবে বর্ণনা করা হয়। তাই সঠিক উত্তর হল ৬ (গ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #59 (ID: 628939)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

ক্লাসে রিয়া বারবার কাঁদছে ও তার টিফিন খালি। পড়ার সময় সে মনোযোগ ধরে রাখতে পারছে না। শিক্ষক রিয়ার মাকে বলেন, 'তোমাকে রিয়াকে সকালে কিছু খাওয়াতে হবে, না হলে ক্লাসে ঠিকমত পড়তে পারবে না।'

রিয়ার সমস্যাটি কোন মৌলিক মানবিক চাহিদা পূরণের অন্তরায় থেকে উদ্ভূত হয়েছে?

Options:
ক. বাসস্থান
খ. চিকিৎসা
গ. খাদ্য
ঘ. বিনোদন


Correct Answer: গ

Solution:
রিয়ার টিফিন খালি এবং ক্ষুধার কারণে পড়ায় মনোযোগ রাখতে পারছে না, তাই তার খাদ্যের চাহিদা পূরণ হয়নি।

Explanation:
খাদ্য হলো মৌলিক শারীরিক চাহিদাগুলোর একটি। যখন খাদ্য সরবরাহ না থাকে তখন ক্ষুধা, মনোযোগহীনতা ও দুর্বলতা দেখা দেয়, যা পড়াশোনা এবং অন্যান্য কার্যক্রমে বিঘ্ন ঘটায়। তাই এখানে সমস্যার মূলে খাদ্যের অভাব (খাদ্য চাহিদার অন্তরায়) রয়েছে।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #60 (ID: 628940)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানব জীবনের সবচেয়ে মৌলিক মানবিক চাহিদা কোনটি?

Options:
ক. খাদ্য
খ. পানি
গ. বাসস্থান
ঘ. পোশাক


Correct Answer: খ

Solution:
পানি সবচেয়ে মৌলিক কারণ মানষিক ও শারীরিক কার্যক্রমের জন্য পানি অপরিহার্য এবং মানুষ খাদ্যবস্তু ছাড়াও মাত্র কয়েকদিন পানি ছাড়া বাঁচতে পারে না।

Explanation:
জীবনের মৌলিক প্রয়োজনীয়তার মধ্যে পানি শারীরবৃত্তীয় প্রয়োজনে সবচেয়ে প্রাথমিক। পানি কোষের কার্যক্রম, পচনপ্রক্রিয়া, তাপ নিয়ন্ত্রণ ও রক্ত সঞ্চালন বজায় রাখতে অপরিহার্য। সাধারণভাবে মানুষ খাবার ছাড়া কয়েক সপ্তাহ বাঁচতে পারলেও পানি ছাড়া মাত্র কয়েক দিনই টিকে থাকতে পারে, তাই পানি সবচেয়ে মৌলিক মানবিক চাহিদা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #61 (ID: 628936)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটি কর্মদক্ষতা বাড়াতে সবচেয়ে সহায়ক?

Options:
ক. পর্যাপ্ত বিশ্রাম
খ. অতিরিক্ত চাপ
গ. অনিয়মিত খাদ্যাভ্যাস
ঘ. দীর্ঘসময় অবিরত কাজ


Correct Answer: ক

Solution:
সঠিক উত্তর: ক. পর্যাপ্ত বিশ্রাম মস্তিষ্ক ও শরীরকে পুনরুজ্জীবিত করে, মনোযোগ ও সিদ্ধান্ত গ্রহণের ক্ষমতা বাড়ায়, ফলে কর্মদক্ষতা বৃদ্ধি পায়।

Explanation:
পর্যাপ্ত বিশ্রাম চিন্তা-ক্ষমতা ও স্মৃতিধারণ ক্ষমতা উন্নত করে এবং ক্লান্তি কমায়, যা কাজে দক্ষতা বাড়ায়। অপরদিকে অতিরিক্ত চাপ মানসিক ও শারীরিক ক্লান্তি সৃষ্ট করে; অনিয়মিত খাদ্যাভ্যাস পুষ্টিহীনতা ও শক্তিহীনতা নিয়ে আসে; দীর্ঘসময় অবিরত কাজ বিশ্রামের অভাবের কারণে কর্মক্ষমতা কমিয়ে দেয়। তাই কর্মদক্ষতা বাড়াতে পর্যাপ্ত বিশ্রাম সবচেয়ে কার্যকর।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #62 (ID: 628942)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

আনিকে বলা হলো, ‘বাহিরে শীতের মধ্যে ঘামিয়ে ঘুরবে না।’ জবাবে সে বলে, ‘আমাকে একটা উষ্ণ সোয়েটার দিলে আমি বাইরে বের হবো না।’

উদ্দীপকে আনির মৌল মানবিক চাহিদা কোনটি?

Options:
ক. খাদ্য
খ. বস্ত্র
গ. চিকিৎসা
ঘ. বিনোদন


Correct Answer: খ

Solution:
ইউক্তি অনুযায়ী আনিকে উষ্ণ সোয়েটার চাওয়ার মাধ্যমে শীত থেকে রক্ষা পেতে চাচ্ছে — যা বস্ত্রের শ্রেণীতে আসে। তাই মৌলিক চাহিদা হলো বস্ত্র।

Explanation:
মৌলিক মানবিক চাহিদার মধ্যে বস্ত্র হলো শীত থেকে রক্ষা ও শরীর ঢেকে রাখার প্রয়োজন। কাহিনী অনুযায়ী আনির অনুরোধ একটি সোয়েটারের জন্য, যা সরাসরি বস্ত্র চাহিদাকে নির্দেশ করে। খাদ্য, চিকিৎসা বা বিনোদন এখানে প্রাসঙ্গিক নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #63 (ID: 628934)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
খাবার কোন ধরনের চাহিদা?

i. মৌলিক চাহিদা

ii. মানবিক চাহিদা

iii. বিলাসবহুল চাহিদা

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. ii
গ. iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
খাবার হলো মৌলিক চাহিদা (i)।

Explanation:
খাবার শারীরিক জীবন বজায় রাখতে অপরিহার্য, তাই এটি মৌলিক বা প্রাথমিক চাহিদার মধ্যে পড়ে। এটি কেবল মানবিক ইচ্ছা নয় এবং বিলাসীতার বিষয়ও নয়। অতএব সঠিক উত্তর হলো i (মৌলিক চাহিদা)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #64 (ID: 628935)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কোনটি মানুষের কর্মদক্ষতা ও মনোবল বাড়াতে সবচেয়ে কার্যকর?

Options:
ক. পর্যাপ্ত বিশ্রাম
খ. কঠোর শাস্তি
গ. অতিরিক্ত কাজ
ঘ. একঘেয়ে রুটিন


Correct Answer: ক

Solution:
পর্যাপ্ত বিশ্রাম মানুষের শারীরিক ও মানসিক শক্তি পুনরুজ্জীবিত করে, ফলে কর্মদক্ষতা ও মনোবল বাড়ে।

Explanation:
বিশ্রাম এবং পর্যাপ্ত ঘুম মস্তিস্ক ও দেহের পুনর্গঠন, মনোসংযম ও স্মৃতিশক্তি উন্নত করে; এ কারণে কাজের গতি ও গুণগতমান বাড়ে। অন্য বিকল্পগুলো মনোবল কমাতে পারে: কঠোর শাস্তি ভয় ও উদ্বেগ বাড়ায়, অতিরিক্ত কাজ ক্লান্তি ও জ্বালানি ক্ষয় করে, এবং একঘেয়ে রুটিন উৎসাহ কমায়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #65 (ID: 628932)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
গর্ভাবস্থায় ভ্রূণের সুস্থ বৃদ্ধি ও বিকাশের জন্য কোনটি সবচেয়ে অপরিহার্য?

Options:
ক. নিরাপদ পরিবেশ
খ. খাদ্য/পুষ্টি
গ. শিশুশিক্ষা
ঘ. খেলাধুলা


Correct Answer: খ

Solution:
ভ্রূণ নিজে আহার করতে পারে না; মায়ের মাধ্যমে প্লাসেন্টার মাধ্যমে পুষ্টি ও শক্তি সরবরাহ হয়। তাই গর্ভাবস্থায় উপযুক্ত খাদ্য ও পুষ্টি ভ্রূণের বৃদ্ধি ও দেহবিকাশ নিশ্চিত করতে সবচেয়ে জরুরি।

Explanation:
প্রাক-জন্মাবস্থায় ভ্রূণের অঙ্গতন্ত্র ও মস্তিষ্কের সঠিক বিকাশের জন্য প্রয়োজন পর্যাপ্ত পুষ্টি (প্রোটিন, ভিটামিন, খনিজ ও ক্যালোরি)। পুষ্টিহীনতা থাকলে জন্মের সময় সন্তানের ওজন কমে এবং বিকাশগত সমস্যার ঝুঁকি বাড়ে। নিরাপদ পরিবেশও গুরুত্বপূর্ণ হলেও সরাসরি ভ্রূণের জৈবিক চাহিদা পূরণে প্রথম দায়িত্বে আছে খাদ্য/পুষ্টি।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #66 (ID: 628933)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রক্তাল্পতা (অ্যানেমিয়া) সাধারণত কোন খনিজের অভাবে হয়?

Options:
ক. ভিটামিন-সি
খ. লৌহ (আয়রন)
গ. ভিটামিন-বি১২
ঘ. ক্যালসিয়াম


Correct Answer: খ

Solution:
লৌহ (আয়রন) অভাবে রক্তে হিমোগ্লোবিনের মাত্রা কমে যায়, ফলে অ্যানেমিয়া হয়।

Explanation:
আয়রন হিমোগ্লোবিন নির্মাণে অপরিহার্য; আয়রন কমলে রক্তকণিকা ছোট (microcytic) এবং পাতলা রঙের (hypochromic) হয় এবং রক্তাল্পতার লক্ষণ দেখা যায় (জোরে ক্লান্তি, শ্বাসকষ্ট, ফ্যাকাশে ত্বক)। রক্তে নিম্ন সারাম ফেরিটিন এবং হেমোগ্লোবিনের স্তর এ অবস্থার নির্দেশ করে। চিকিৎসায় আয়রনযুক্ত খাদ্য ও আয়রন সাপ্লিমেন্ট প্রয়োগ করা হয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #67 (ID: 628931)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
জীবনে কোন মৌলিক চাহিদাটি তাৎক্ষণিকভাবে প্রথমে পূরণ করা জরুরি?

Options:
ক. খাদ্য
খ. পানি
গ. আবাসন
ঘ. স্বাস্থ্যসেবা


Correct Answer: খ

Solution:
পানি, কারণ মানুষ পানি ছাড়া অল্প সময় (প্রায় কয়েক দিন) টিকে থাকতে পারে, যেখানে খাদ্য ছাড়াও সাধারণত কয়েক সপ্তাহ পর্যন্ত বেঁচে থাকা যায়; তাই তাৎক্ষণিকভাবে পানি সবচেয়ে জরুরি।

Explanation:
মানব জীবনে খাদ্য, ভূমি, স্বাস্থ্যসেবা ইত্যাদি সকলই গুরুত্বপূর্ণ মৌলিক চাহিদা। তবে জরুরী পরিস্থিতিতে পানি সরবরাহ না থাকলে শরীর দ্রুত дег্রেডেশন হয়—ডিহাইড্রেশন, অঙ্গজনিত ত্রুটি ও দ্রুত মৃত্যু হতে পারে। খাদ্যের ক্ষেত্রে দেহ সংরক্ষিত শক্তি ব্যবহার করে কিছু সময় টিকে থাকতে পারে; মানে অপেক্ষাকৃত দীর্ঘস্থায়ী। বাসস্থান ও স্বাস্থ্যসেবা গুরুত্বপূর্ণ কিন্তু তাৎক্ষণিক জীবনের ঝুঁকি কমাতে পানি সরবরাহ প্রথম প্রয়োজন।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #68 (ID: 628907)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

সোনিয়া চুরি-ডাকাতি ও ঝড়বৃষ্টির ফলে বাড়ি-বাড়ানির ক্ষতি হওয়া থেকে রক্ষা পাওয়ার জন্য বাড়ির ভেতরে একটি শক্ত ও নিরাপদ কক্ষ তৈরি করেছে। তাছাড়া সে পরিবারের সদস্যদের সাথে নিয়মিত বসে আড্ডা ও মিলিত হলে মানসিক সান্ত্বনা পায়।

উক্ত মৌল মানবিক চাহিদাগুলো কোনটির সাথে সম্পর্কিত?

i. নিরাপত্তা

ii. সামাজিক সম্পর্ক

iii. বিনোদন

নিচের কোনটি সঠিক?

Options:
ক. i
খ. i ও ii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: খ

Solution:
সোনিয়া বাড়ি-ভিতরে একটি নিরাপদ কক্ষ নির্মাণ করেছে যাতে চুরি, ঝড়বৃষ্টি ইত্যাদি থেকে রক্ষা পাওয়া যায় — এটি নিরাপত্তার চাহিদা নির্দেশ করে (i)। তিনি পরিবারের সঙ্গে সময় কাটিয়ে মানসিক সান্ত্বনা পান — এটি সামাজিক সম্পর্কের চাহিদা নির্দেশ করে (ii)। প্রশ্নে বিনোদনের উল্লেখ নেই (iii নয়)। সুতরাং সঠিক উত্তর: i ও ii (খ)।

Explanation:
মানবিক মৌল চাহিদা বিভিন্ন ধরনের; এখানে বাড়ি-ভিতরে নিরাপদ কক্ষ নির্মাণ করা 'নিরাপত্তা' চাহিদার সাথে সম্পর্কিত। পরিবারের সদস্যদের সাথে মিলিত হয়ে মানসিক সান্ত্বনা পাওয়া 'সামাজিক সম্পর্ক' বা সামাজিক চাহিদাকে নির্দেশ করে। প্রশ্নে বিনোদন-সংক্রান্ত কোনো কর্মকাণ্ডের উল্লেখ নেই, তাই iii প্রযোজ্য নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #69 (ID: 628905)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

হোসেন আলী-এর পরিবার একসময় মাঝারি পরিমাণ জমির মালিক ছিল। সময়ের সাথে সাথে সন্তানদের মধ্যে জমি ভাগাভাগি হওয়ার ফলে জমির টুকরো টুকরো অংশে বসতি গড়ে উঠেছে এবং বেড়েছে মাত্রাতিরিক্ত ব্যবহৃত জমি-ভাগ। এর ফলশ্রুতিতে ফসল উৎপাদন হ্রাস পেয়েছে এবং পরিবারের নিয়মিত আয় বন্ধ হয়ে এসেছে।

উক্ত বিষয়টির প্রভাবে হোসেন আলীর পরিবারের সদস্যদের মধ্যে দেখা দেবে—

i. মৌলিক মানবিক চাহিদা পূরণে ঘাটতি

ii. কর্মসংস্থানের অভাবজনিত শহরে অভিবাসনের সম্ভাবনা

iii. অপরাধমূলক কার্যকলাপের অবিলম্বিত বৃদ্ধি

নিচের কোনটি সঠিক ?

Options:
ক. i ও ii
খ. i ও iii
গ. ii ও iii
ঘ. i, ii ও iii


Correct Answer: ক

Solution:
জমি ভাগে উৎপাদন কমে আয় হ্রাস পেলে পরিবারের আয়ের উপর সরাসরি প্রভাব পড়ে, ফলে মৌলিক চাহিদা (খাদ্য, বাসস্থান, চিকিৎসা) পূরণে ঘাটতি দেখা দিতে পারে (i বৈধ)। আয় কমলে কর্মসংস্থানের অভাবে ঘর থেকেই মানুষ শ্রমের সন্ধানে শহরে যেতে পারে বা অভিবাসীর সংখ্যা বাড়তে পারে (ii বৈধ)। অপরাধমূলক কার্যকলাপের অবিলম্বিত বৃদ্ধি (iii) সর্বদা ঘটে না; এটি নির্ভর করে সামাজিক নেটওয়ার্ক, আইনশৃঙ্খলা ও বিকল্প কর্মসংস্থানের সুযোগের উপর। তাই শুধুমাত্র এই উদ্দীপক থেকে iii অবধারিত বলা যায় না।

Explanation:
উদ্দীপকে বলা হয়েছে জমির অপ্রতুলতা ও উৎপাদন হ্রাসের ফলে পরিবারের নিয়মিত আয় বন্ধ হয়েছে। আয়ের হ্রাস হলে প্রথমে দেখা দেয় জীবনধারণের মৌলিক চাহিদা পূরণে সমস্যা এবং লোকেরা জীবিকা নির্বাহের জন্য স্থান বদল করে শহরে চলে যাওয়ার সম্ভাবনা থাকে। অপরাধ বৃদ্ধির সঙ্গে আয়হীনতার সম্পর্ক থাকতে পারে, তবে তা নিশ্চিতকরণে অতিরিক্ত কারণ প্রয়োজন (যেমন সামাজিক চাপ, প্রশাসনিক দুর্বলতা), সুতরাং iii সরাসরি নিশ্চিত নয়।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #70 (ID: 628892)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের উদ্দীপকটি পড়ে প্রশ্নের উত্তর দাও :

রাফি ঠান্ডায় গরমে, ধুলোবালু ও সূর্যের প্রচণ্ড রশ্মি থেকে নিজেকে রক্ষা করতে এবং সমাজে শিষ্টচিত্তে গ্রহণযোগ্য থাকার জন্য বিভিন্ন ধরনের জামা-কাপড় পরেন।

উদ্দীপকে কোন মৌল মানবিক চাহিদার কথা বলা হয়েছে?

Options:
ক. খাদ্য
খ. বাসস্থান
গ. বস্ত্র
ঘ. শিক্ষা


Correct Answer: গ

Solution:
উদ্দীপকে রাফি জামা-কাপড় পরার কারণে ঠান্ডা, গরম, ধুলো ও সূর্যের রশ্মি থেকে রক্ষা পাওয়া এবং সামাজিক গ্রহণযোগ্যতা বজায় রাখার কথাই বলা হয়েছে। এটি সরাসরি 'বস্ত্র' বা পোশাক সম্পর্কিত মৌলিক মানবিক চাহিদা নির্দেশ করে।

Explanation:
বস্ত্র মৌলিক প্রয়োজনের এক; মানুষকে পরিবেশগত উষ্ণতা-শীত, সূর্য ও ধুলো ইত্যাদি থেকে রক্ষা করে এবং সামাজিক ভাবে স্বীকৃতি দেয়। অন্য অপশনগুলো—খাদ্য, বাসস্থান ও শিক্ষা—উদ্দীপকের বর্ণনার সাথে মিলে নেই: খাদ্য ভক্ষণ সংক্রান্ত, বাসস্থান বসবাসের স্থানসংক্রান্ত এবং শিক্ষা জ্ঞান অর্জনের সাথে সম্পর্কিত।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #71 (ID: 628897)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানবের মৌলিক চাহিদা সাধারণত কতটি প্রধান শ্রেণীতে ভাগ করা হয়?

Options:
ক. দুই
খ. তিন
গ. চার
ঘ. পাঁচ


Correct Answer: ক

Solution:
মানবের মৌলিক চাহিদা সাধারণত দুইটি প্রধান শ্রেণীতে বর্ণনা করা হয়: শারীরিক (জৈবিক) চাহিদা এবং মানসিক/সামাজিক চাহিদা।

Explanation:
মৌলিক চাহিদা বলতে এমন চাহিদাকে বোঝায় যা জীবনের জন্য অপরিহার্য। প্রধানত এগুলোকে দুই ভাগে ভাগ করা হয় — (১) শারীরিক বা জৈবিক চাহিদা: খাদ্য, পানি, নিদ্রা, আবাস ইত্যাদি; (২) মানসিক/সামাজিক চাহিদা: নিরাপত্তা, ভালোবাসা, স্বীকৃতি, আত্মসম্মান ইত্যাদি। অতএব সঠিক উত্তর হচ্ছে 'দুই'।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #72 (ID: 628887)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজবিজ্ঞানী আব্রাহাম মাসলো তাঁর 'মানব চাহিদার শ্রেণীবিভাগ' (Maslow's hierarchy of needs) তে মোট কতটি মৌলিক স্তর উল্লেখ করেছেন?

Options:
ক. ৩
খ. ৪
গ. ৫
ঘ. ৬


Correct Answer: গ

Solution:
আব্রাহাম মাসলো তার পরিচিত তত্ত্ব 'Maslow's hierarchy of needs'-এ মোট ৫টি মৌলিক স্তর নির্দেশ করেছিলেন: শারীরিক (physiological), নিরাপত্তা (safety), সামাজিক/ভালোবাসা ও সম্পর্ক (love/belonging), সম্মান/স্বীকৃতি (esteem), এবং আত্ম-সাক্ষাৎ/স্ব-সাধনা (self-actualization)।

Explanation:
মাসলো ১৯৪৩ সালে প্রকাশিত নিবন্ধে মানুষের চাহিদাকে একটি হায়ারার্কি বা পর্যায়ক্রমিক পিরামিড হিসেবে উপস্থাপন করেন যেখানে প্রতিটি স্তর পূরণের পর পরবর্তী স্তরের চাহিদা প্রকাশ পায়। ঐ মূল তত্ত্বে তিনি মোট পাঁচটি স্তর নির্ধারণ করেছিলেন, তাই সঠিক উত্তর ৫ (গ)।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #73 (ID: 628880)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সৈয়দ শহরের রাসেল দীর্ঘদিন গ্রাহীন। সম্প্রতি স্থানীয় প্রশাসন তাকে সরকারি খাস জমিতে স্থায়ী একটি আবাসিক ঘর দিয়েছে। এটি কোন সরকারি রেসিডেন্সিয়াল প্রকল্পের আওতায় হতে পারে?

Options:
ক. পুনর্বাসন ও উন্নয়ন প্রকল্প
খ. আশ্রয়ণ প্রকল্প
গ. গৃহঋণ সুবিধা প্রকল্প
ঘ. জনকল্যাণ নগর উন্নয়ন প্রকল্প


Correct Answer: খ

Solution:
প্রশ্নে উল্লেখ আছে—সরকারি খাস জমিতে গৃহহীনকে স্থায়ী বাসস্থানের ব্যবস্থা করা হয়েছে; বাংলাদেশে এই ধরনের বাসস্থান সরবরাহ সাধারণত 'আশ্রয়ণ প্রকল্প'র মাধ্যমে করা হয়। তাই সঠিক উত্তর 'আশ্রয়ণ প্রকল্প' (খ)।

Explanation:
আশ্রয়ণ প্রকল্প হচ্ছে গৃহহীন ও গৃহহীনদের জন্য সরকার কর্তৃক বাস্তবায়িত একটি কর্মসূচি, যাতে প্রয়োজনে খাস জমি বরাদ্দ করে বা অন্য কোনো সহায়তা দিয়ে স্থায়ী বা আধা-স্থায়ী বাসস্থান প্রদান করা হয়। অন্য অপশনগুলি (পুনর্বাসন, গৃহঋণ, নগর উন্নয়ন) ভিন্ন উদ্দেশ্যসম্পন্ন এবং সরাসরি খাস জমিতে সরকারি বাড়ি বরাদ্দের নির্দেশ করে না।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #74 (ID: 628879)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সমাজবিজ্ঞানী মাসলোয়ের অনুযায়ী মানুষের মৌলিক চাহিদা কত স্তরে বিন্যস্ত?

Options:
ক. ৩
খ. ৪
গ. ৫
ঘ. ৬


Correct Answer: গ

Solution:
মাসলোয়ের হায়ারার্কি অনুযায়ী মানুষের মৌলিক চাহিদা পাঁচটি স্তরে বিন্যস্ত: শারীরিক (physiological), নিরাপত্তা (safety), সামাজিক (love/belonging), আত্মসম্মান (esteem) এবং আত্মসাফল্য/স্ব-প্রকটকরণ (self-actualization)।

Explanation:
অ্যারাবাহিকভাবে আব্রাহাম মাসলো মানবিক চাহিদাগুলোকে পাঁচটি স্তরে শ্রেণীবদ্ধ করেছেন। নিচের তিনটি স্তরকে সাধারণত 'ঘাটতি-ভিত্তিক' চাহিদা বলা হয় (শারীরিক, নিরাপত্তা, সামাজিক), আর উপরের দুটি স্তরকে 'বর্ধক/বৃদ্ধি-ভিত্তিক' বলা হয় (আত্মসম্মান ও আত্ম-প্রকটকরণ)। তাই সঠিক উত্তর ৫টি স্তর — গ।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #75 (ID: 628874)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
খাদ্যের দীর্ঘমেয়াদী অপ্রতুলতা থেকে সবচেয়ে সাধারণ স্বাস্থ্যগত সমস্যা কোনটি?

Options:
ক. পুষ্টিহীনতা
খ. হৃদরোগ
গ. ডায়াবেটিস
ঘ. অ্যালার্জি


Correct Answer: ক

Solution:
খাদ্যের পরিমিত ও সুষম অভাব থাকলে শরীর পর্যাপ্ত ক্যালরি, প্রোটিন, ভিটামিন ও মিনারেল পায় না; এর ফলে পুষ্টিহীনতা সৃষ্টি হয়।

Explanation:
খাদ্য অপ্রতুলতার সরাসরি ও তাত্ক্ষণিক প্রভাব হলো খাদ্যে থাকা প্রয়োজনীয় পুষ্টি উপাদানের অভাব। এটি শরীরে ওজনহ্রাস, শিশুকে বধিরতা/স্টান্টিং, অ্যানিমিয়া ও দুর্বল রোগপ্রতিরোধ ক্ষমতা সৃষ্টি করে। অন্য বিকল্পগুলো (হৃদরোগ, ডায়াবেটিস, অ্যালার্জি) সাধারণত খাদ্যের গুণগত বা জীবনযাত্রাসংক্রান্ত দীর্ঘমেয়াদি কারণের সঙ্গে সম্পর্কিত হলেও, সরাসরি ও তাত্ক্ষণিক ফলাফল হিসেবে প্রধান সমস্যা পুষ্টিহীনতা।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #76 (ID: 628860)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'Social Diagnosis' গ্রন্থের লেখক কে?

Options:
ক. মেরি ই. রিচমন্ড
খ. জেন অ্যাডামস
গ. চার্লট টাওলে
ঘ. আর এম ম্যাকআইভার


Correct Answer: ক

Solution:
সঠিক উত্তর: ক. মেরি ই. রিচমন্ড। 'Social Diagnosis' (প্রথম প্রকাশ ১৯১৭) বইটি মেরি রিচমন্ড রচিত এবং এটি আধুনিক সমাজকর্ম পদ্ধতির ভিত্তি স্থাপনকারী গুরুত্বপূর্ণ গ্রন্থ।

Explanation:
মেরি ই. রিচমন্ড একজন সমাজকর্ম পায়োনিয়ার; তিনি ক্লায়েন্টর ব্যক্তিগত ও পরিবেশগত তথ্য বিশ্লেষণ করে সমাজকর্মে চিকিৎসামূলক উপায় নির্ধারণের ধারণা প্রতিষ্ঠা করেন। 'Social Diagnosis' বইটিতে রোগী বা ক্লায়েন্টের নির্ণয় ও হস্তক্ষেপ পরিকল্পনা করা সম্পর্কে বিস্তৃত দিকনির্দেশনা রয়েছে, তাই এই গ্রন্থটির লেখক মেরি ই. রিচমন্ড।

Sub-Questions:

================================================================================
Question #77 (ID: 628857)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: সমাজকর্ম ২য় পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শিশুর বুদ্ধিবিকাশ ও চিন্তাশক্তির উন্নয়নের জন্য সবচেয়ে বেশি দরকার—

Options:
ক. ঠিকভাবে পুষ্টি
খ. শারীরিক ব্যায়াম
গ. সুশিক্ষা
ঘ. বেশি খেলার সময়


Correct Answer: গ

Solution:
শিক্ষা (সুশিক্ষা) শিশুর মধ্যে ভাষা, যুক্তি, বিশ্লেষণ ও সমস্যা সমাধানের ক্ষমতা গঠন করে, যা বুদ্ধিবিকাশ ও চিন্তাশক্তি বৃদ্ধির প্রধান উপাদান।

Explanation:
সঠিক পুষ্টি ও শারীরিক ব্যায়াম এবং খেলা সবাইই গুরুত্বপূর্ণ, তবে বুদ্ধি ও চিন্তাশক্তি উন্নয়নে ধারাবাহিক শেখার সুযোগ, নির্দেশনা ও মানসম্মত শিক্ষা সবচেয়ে বেশি প্রভাব ফেলে। শিক্ষা নানান ধারণা, ভাষা ও জ্ঞান দেয় এবং সমস্যা সমাধানের কৌশল শেখায়, ফলে কল্পনা ও মননের বিকাশ ঘটে।

Sub-Questions:

