================================================================================
Question #1 (ID: 488897)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ইংরেজি বাক্য 'I have two apples.'–এর বাংলা অনুবাদ হিসেবে নিচের কোনটি সবচেয়ে উপযুক্ত?

Options:
a. আমার একটি আপেল আছে।
b. আমি দুইটি আপেল আছে।
c. আমার দুটো আপেল আছে।
d. আমার দুইটি আপেল ছিল।


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #2 (ID: 488623)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের দুটি ইংরেজি বাক্য লক্ষ্য করো: 'This is a pen.' এবং 'These are pencils.' প্রথমটি একবচন ও দ্বিতীয়টি বহুবচন বোঝায়। তাহলে 'These are pencils.' বাক্যের সঠিক বাংলা অনুবাদ কোনটি?

Options:
a. এটি একটি পেন।
b. এগুলো পেন্সিল।
c. এরা পেন্সিল।
d. এটি পেন্সিল।


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #3 (ID: 488622)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
In Class 1 English (English For Today), the Bangla question 'Tumi ke?' is best translated into English as which sentence?

Options:
a. What is your name?
b. Who are you?
c. How are you?
d. Where are you?


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #4 (ID: 486785)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নীচের বাংলা বাক্য অনুযায়ী কোন ইংরেজি শব্দটি সঠিকভাবে পূরণ করবে? "আমি একটি বড় ___ দেখছি।" (ইংরেজি শব্দটি বেছে নাও)

Options:
a. cat
b. tree
c. book
d. sit


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #5 (ID: 486786)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের বাংলা বাক্যের সমতুল্য ইংরেজি বাক্য কোনটি? "সে একটি ছেলে।"

Options:
a. She is a girl.
b. He is a boy.
c. It is a dog.
d. They are boys.


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #6 (ID: 486787)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলা সংখ্যা 'পাঁচ' কে ইংরেজিতে কোন শব্দটি প্রকাশ করে?

Options:
a. four
b. five
c. six
d. three


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #7 (ID: 486788)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বই 'This is my pen.' এর থেকে কোনটি বাংলা মালিকানার সঠিক অনুবাদ দেখায়?

Options:
a. এটা আমার পেন।
b. এটা একটি পেন।
c. আমি পেন দেখি।
d. সে আমার পেন নয়।


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #8 (ID: 486789)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একবচন ও বহুবচন মিলিয়ে দেখা হলে কোন ইংরেজি বাক্যটি সঠিকভাবে দুইটি আপেলের কথা বলে?

Options:
a. One apple is red.
b. An apple are red.
c. Two apples are red.
d. Two apple is red.


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #9 (ID: 486357)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নীচের কোন বাক্যদুটি ইংরেজি ও বাংলায় একই রঙ-বস্তু সম্পর্কিত তথ্য দেখায়?

Options:
a. The apple is red. — আপেল লাল।
b. The banana is yellow. — আপেল লাল।
c. The car is blue. — গাড়ি লাল।
d. The sun is hot. — সূর্য নীল।


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #10 (ID: 486356)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিম্নের কোন ইংরেজি শব্দটির শুরুতে যে ধ্বনি আছে তা বাংলার 'ক' (ক) অক্ষরের সাথে মিল আছে?

Options:
a. Cat
b. Dog
c. Apple
d. Egg


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #11 (ID: 486355)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নীচের কোন জোড়াটি ইংরেজি শব্দ, বাংলা শব্দ এবং তাদের কাজ/বৈশিষ্ট্য একইভাবে বর্ণনা করে?

Options:
a. Cow — গরু — দুধ দেয়
b. Cat — বিড়াল — ঘাস খায়
c. Dog — কুকুর — মiau করে
d. Bird — মাছ — উড়ে


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #12 (ID: 328440)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ইংরেজি 'three books' এর বাংলা অনুবাদ হিসেবে কোনটি সঠিক?

Options:
a. দুইটি বই
b. তিনটি বই
c. একটি বই
d. চারটি বই


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #13 (ID: 328432)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি শিক্ষক ইংরেজিতে বলেন 'How are you?' তাহলে নিচের কোনটি বাংলা হিসেবে সবচেয়ে প্রাসঙ্গিক উত্তর?

Options:
a. আমি ভাল আছি।
b. এটি আমার বই।
c. তুমি কি আছো?
d. ধন্যবাদ


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #14 (ID: 328433)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ইংরেজি বাক্য 'This is my pen.' এর সঠিক বাংলা অনুবাদ কোনটি?

Options:
a. এটি তোমার কলম।
b. এটি আমার কলম।
c. ওটা তার কলম।
d. এটি একটি কলম।


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #15 (ID: 328434)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলা বাক্য 'বাবা বাজারে আছেন।' এর সাথে কোন ইংরেজি বাক্যটি অর্থগতভাবে মেলে?

Options:
a. Father is at the market.
b. Father has a market.
c. Father is sleeping.
d. Father is in the school.


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #16 (ID: 328435)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'একটি হলুদ পাখি' যদি ইংরেজিতে বলা হয় 'a yellow bird', তাহলে 'two green birds' এর সঠিক বাংলা হবে কোনটি?

Options:
a. একটি সবুজ পাখি
b. দুইটি সবুজ পাখি
c. তিনটি সবুজ পাখি
d. দুটি হলুদ পাখি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #17 (ID: 328436)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ইংরেজি শব্দ 'mother' এর সঠিক বাংলা অর্থ কোনটি? (English word এবং Bangla শব্দ মিলিয়ে দেখুন)

Options:
a. বোন
b. মা
c. বাবা
d. চাচা


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #18 (ID: 328437)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রিয়া' নামের বদলে ইংরেজিতে কোন সর্বনাম ব্যবহার করা উচিত যদি বলা হয় 'রিয়া goes to school'?

Options:
a. He
b. They
c. She
d. It


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #19 (ID: 328438)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি কেউ ইংরেজিতে বলে 'Thank you' তাহলে বাংলা ভাষায় কোনটিই সবচেয়ে উপযুক্ত প্রতিক্রিয়া?

Options:
a. স্বাগতম
b. আমি ভাল আছি
c. হ্যাঁ
d. বিদায়


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #20 (ID: 328439)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বাংলা প্রশ্ন 'তুমি কি খেলো?' এর সঠিক ইংরেজি অনুবাদ কোনটি হলে অর্থ রক্ষণীয় হবে?

Options:
a. Do you play?
b. Did you play?
c. Are you playing?
d. Will you play?


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #21 (ID: 328441)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
বড় এবং ছোট (big and small) শব্দদ্বয়ের মাঝে বিরোধ বা বিপরীততা দেখাতে নিচের কোন জোড়াটি সঠিক ইংরেজি-বাংলা মিল?

Options:
a. Big — বড়, Small — ছোট
b. Big — ছোট, Small — বড়
c. Big — লাল, Small — সবুজ
d. Big — দুই, Small — তিন


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #22 (ID: 328426)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ইংরেজি শব্দ 'cat' এবং বাংলায় সঠিক নাম মিলিয়ে দেখে কোন জোড়া সঠিক?

Options:
a. Cat = কুকুর
b. Cat = বিড়াল
c. Cat = গরু
d. Cat = পাখি


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #23 (ID: 328431)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রাতে রাতে সবাইকে বিদায় জানাতে ইংরেজি 'Good night' আর বাংলায় কোন শব্দটি একই অর্থ প্রকাশ করে?

Options:
a. শুভ সকাল
b. আলোর শুভেচ্ছা
c. শুভ রাত্রি
d. ধন্যবাদ


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #24 (ID: 328430)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ইংরেজি 'rice' এবং বাংলায় 'ভাত'– যদি ভাতকে কারির সাথে খাওয়ার প্রস্তাব করা হয়, কোনটি সবচেয়ে উপযুক্ত উত্তর হবে?

Options:
a. চকলেট
b. ভাত
c. পানি
d. সুপার


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #25 (ID: 328429)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি আপনি নিজের গোষ্ঠীর কথা বলছেন এবং ইংরেজি 'We'‑এর বাংলা মিল দেখতে চান, কোন বাক্যটি দলীয়ভাবে ঠিক বলছে?

Options:
a. আমি খেলি
b. তুমি চল
c. আমরা খেলি
d. সে খেলে


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #26 (ID: 328428)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ক্লাস‑১ এ ইংরেজি 'pencil' এবং বাংলায় কোন শব্দটি সাধারণত পেন্সিল নির্দেশ করতে ব্যবহৃত হয় — ইংরেজি লোনওয়ার্ড হিসেবে কোনটি সঠিক?

Options:
a. কলম
b. বই
c. পেন্সিল
d. কাগজ


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #27 (ID: 328427)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
স্কুল সাধারণত রবিবার বন্ধ থাকে — ইংরেজি 'Sunday' ও বাংলায় কোন দিনটি বোঝায় এবং কোন দিনে শিশুরা বাড়িতে থাকবে?

Options:
a. শনিবার
b. রবিবার
c. সোমবার
d. বুধবার


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #28 (ID: 328425)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আপনি কেউ‑কেউকে উপহার দিলে ইংরেজিতে ধন্যবাদ জানানোর সময় বাংলায় কোন শব্দটি ব্যবহার করে সবথেকে উপযুক্ত মানবো?

Options:
a. অনুগ্রহ করে
b. ধন্যবাদ
c. স্বাগতম
d. মাফ করবেন


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #29 (ID: 328424)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
যদি ছবিতে তিনটি কলা দেখা যায় এবং আমরা ইংরেজি 'three' ও বাংলা সংখ্যা একসঙ্গে লিখতে চাই, কোনটি দুটো ভাষার মিল রেখে সঠিকভাবে দেখায়?

Options:
a. three কলা
b. ৩টা banana
c. ৩টা কলা
d. threeটা কলা


Correct Answer: c

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #30 (ID: 328423)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
ইংরেজি বাক্য 'red apple' এবং বাংলায় অনুবাদ সম্পর্কে দুটো ভাষার শব্দক্রম বিবেচনা করে কোনটি দুই ভাষাতেই ঠিক আছে?

Options:
a. আপেল লাল
b. লাল আপেল
c. রেড আপেল
d. আপেল রেড


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #31 (ID: 328422)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সকালে কারো সাথে শুভেচ্ছা জানাতে ইংরেজি 'Good morning' এবং বাংলায় কোন বাক্যটি দুটো ভাষার অর্থই সঠিকভাবে প্রকাশ করে?

Options:
a. হ্যালো
b. শুভ সকাল
c. শুভ রাত্রি
d. ধন্যবাদ


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #32 (ID: 268154)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
নিচের কোনটি English For Today বইয়ের একটি ইংরেজি অভিবাদন এবং তার সঠিক বাংলা অর্থের মিল?

Options:
a. Hello — ধন্যবাদ
b. Good morning — সুপ্রভাত
c. Thank you — বিকেল
d. Good night — নমস্কার


Correct Answer: b

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #33 (ID: 201961)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
Which of the following best describes the relationship between the main themes in Chapter 3614 and the character development of the protagonist?

Options:
a. The themes highlight the protagonist's flaws, leading to their redemption.
b. The themes distract from the protagonist's growth and focus on secondary characters.
c. The protagonist's journey is irrelevant to the central themes presented.
d. The themes are solely about the setting and do not impact the protagonist.


Correct Answer: a

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #34 (ID: 171795)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
পিঁপড়ে সকালে তার বন্ধুদের সঙ্গে কি বলেছিল?

Options:
a. শুভ সকাল, বন্ধু! তুমি কেমন আছ?
b. ভালো আছি, ধন্যবাদ!
c. চল, আরও বন্ধুদেরকে শুভ সকাল বলি!
d. সকালে একে অপরকে শুভ সকাল বলা বন্ধুত্বের একটি শক্তিশালী বন্ধন।


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #35 (ID: 168741)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শিক্ষক "কেমন আছ?" বললে আমাদের কি উত্তর দিতে হবে?

Options:
a. আমি ভালো আছি। ধন্যবাদ।
b. তুমি কোথায় যাচ্ছ?
c. আমার বই নেই।
d. আমি ক্লাসে আসিনি।


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #36 (ID: 168739)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
শিক্ষকের নাম কী?

Options:
a. সেলিনা
b. রাহুল
c. শিহাব
d. সুমন


Correct Answer: গ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #37 (ID: 168740)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
আলম কেমন আছেন?

Options:
a. খারাপ
b. ভালো
c. অসুস্থ
d. চিন্তিত


Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #38 (ID: 168742)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
রোজ সকালে "গুড মর্নিং" বলার কারণ কী?

Options:
a. সবাইকে বিরক্ত করার জন্য
b. সৌজন্যতা প্রকাশ করার জন্য
c. কিছু বলার জন্য
d. সময় নষ্ট করার জন্য


Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #39 (ID: 168743)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি বন্ধুর সাথে দেখা হলে প্রথমে কি বলা উচিত?

Options:
a. তুমি কোথায় যাচ্ছ?
b. কি খবর?
c. আমি বাড়ি যাচ্ছি।
d. সময় কি হলো?


Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #40 (ID: 168744)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
সকালে কী ধরনের খাবার খাওয়া উচিত এবং কেন?

Options:
a. ফল
b. মিষ্টি
c. ঝাল খাবার
d. চিপস


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #41 (ID: 168738)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
একটি ছবি দেখে বলো, ছবিতে কি দেখা যাচ্ছে?

Options:
a. একটি বই
b. একটি গাছ
c. একটি পাখি
d. একটি ছাতা


Correct Answer: গ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #42 (ID: 168737)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'গুডবাই' বলার সময় আমরা কি বলতে পারি?

Options:
a. তুমি কোথায় যাচ্ছ?
b. আবার দেখা হবে।
c. আমি ভালো আছি।
d. কি খবর?


Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #43 (ID: 168736)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'গুড মর্নিং' বলার সঠিক সময় কি?

Options:
a. রাতে
b. দুপুরে
c. সকালে
d. সন্ধ্যায়


Correct Answer: গ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #44 (ID: 168735)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
কিছু ছাত্র শ্রেণীকক্ষে কি বলতে পারেন?

Options:
a. এসো, এখানে দাঁড়াও।
b. আমি বাড়ি যাচ্ছি।
c. আমি বই আনিনি।
d. আমি স্কুলে আসিনি।


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #45 (ID: 168734)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'ভালো আছি' বলতে আমরা কিভাবে অনুভূতি প্রকাশ করি?

Options:
a. সুখে
b. দুঃখে
c. রাগে
d. ভয় পেয়ে


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #46 (ID: 168733)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'গুড মর্নিং' বলতে আমরা কাদের উদ্দেশ্যে বলি?

Options:
a. বন্ধুদের
b. শিক্ষককে
c. আত্মীয়দের
d. সব সঠিক


Correct Answer: ঘ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #47 (ID: 168668)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অধ্যায় ৩৬১৪ এবং ৩৬২১ এর মধ্যে সম্পর্ক বিশ্লেষণ করলে কী দেখা যায়?

Options:
a. ৩৬১৪ এ অর্থনৈতিক সমস্যা এবং ৩৬২১ এ সামাজিক সমস্যা নিয়ে আলোচনা হয়েছে।
b. দুটি অধ্যায়ই প্রযুক্তির ক্রমবর্ধমান গুরুত্বকে তুলে ধরে।
c. ৩৬১৪ এ রাজনৈতিক অবস্থার পরিবর্তন এবং ৩৬২১ এ স্বাস্থ্য সেবার উন্নতি নিয়ে আলোচনা করা হয়েছে।
d. ৩৬১৪ এবং ৩৬২১ উভয়ই সংস্কৃতি এবং ঐতিহ্য নিয়ে আলোচনা করে।


Correct Answer: গ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #48 (ID: 168667)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অধ্যায় ৩৬১৪ এবং ৩৬৪৭ এর মধ্যে প্রধান পার্থক্য কী?

Options:
a. ৩৬১৪ এ সামাজিক নীতি এবং ৩৬৪৭ এ অর্থনৈতিক নীতির উপর গুরুত্ব দেওয়া হয়েছে।
b. দুটি অধ্যায়ই পরিবেশগত সংকট নিয়ে আলোচনা করে।
c. ৩৬১৪ এবং ৩৬৪৭ উভয়ই স্বাস্থ্যসেবা নিয়ে আলোচনা করে।
d. ৩৬১৪ এ প্রযুক্তির পরিবর্তন এবং ৩৬৪৭ এ শিক্ষা ব্যবস্থা নিয়ে আলোচনা হয়েছে।


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #49 (ID: 168666)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অধ্যায় ৩৬১৪ এবং ৩৬৫৪ এর মধ্যে সমান্তরাল কীভাবে প্রকাশিত হয়েছে?

Options:
a. দুটি অধ্যায়ই প্রযুক্তির উন্নতি নিয়ে আলোচনা করে।
b. ৩৬১৪ এবং ৩৬৫৪ এ পরিবেশগত সমস্যা নিয়ে ভিন্ন দৃষ্টিভঙ্গী উপস্থাপন করা হয়েছে।
c. ৩৬১৪ এ অর্থনৈতিক ব্যবস্থার পরিবর্তন এবং ৩৬৫৪ এ সামাজিক পরিবর্তন নিয়ে আলোচনা হয়েছে।
d. দুটি অধ্যায়ই ইতিহাসের শিক্ষা নিয়ে কথা বলে।


Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #50 (ID: 168665)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: English For Today | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
অধ্যায় ৩৬১৪ এবং ৩৬৪৩ এর মধ্যে কোন একটি বিষয়ের মূল পার্থক্য কি?

Options:
a. অধ্যায় ৩৬১৪ এ প্রযুক্তি নিয়ে আলোচনা করা হয়েছে, এবং ৩৬৪৩ এ মানবিক মূল্যবোধের উপর গুরুত্ব দেওয়া হয়েছে।
b. অধ্যায় ৩৬১৪ এবং ৩৬৪৩ উভয়ই একই বিষয় নিয়ে আলোচনা করে।
c. অধ্যায় ৩৬৪৩ এ রাজনৈতিক পরিবর্তনের প্রভাব বিশ্লেষণ করা হয়েছে, কিন্তু ৩৬১৪ এ নয়।
d. অধ্যায় ৩৬১৪ এ সামাজিক সমস্যা এবং ৩৬৪৩ এ অর্থনৈতিক সমস্যা নিয়ে আলোচনা হয়েছে।


Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

